<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <exhibitionHall>
        <name>第一展览馆</name>
        <englishName>Exhibition Hall</englishName>
        <floor>1</floor>
        <exhibit>
            <name>大禾方鼎</name>
            <imgId>i1_1</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                1959年宁乡黄材镇胜溪村出土
                这件方鼎四角有棱脊，纹饰也非常有特色，器壁四面装饰高浮雕的人面纹饰，人面五官的形象十分准确，面宽而方，嘴型宽大，吻部突起，高颧骨，大鼻，眼睛上有两道弯眉，粗大的双耳分列于两侧。从五官特征来看，比较近似于蒙古人种的脸部特征。双耳的上侧还饰有商代兽面纹常见的曲折角，下侧有兽面纹的腿和足，整体以云雷纹为地纹。这种纹饰可能是一个人兽合体的神人形象，反映的是当时巫师一类的人物。鼎腹内壁铸铭文两字“大禾”。这是现有商周青铜器中唯一一件以人面为饰的方鼎。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兽面纹鬲</name>
            <imgId>i1_2</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                高22.8厘米  口径14.7厘米  重1.6千克
                1958年拣选于株洲废铜仓库
                这件鬲的形制比较少见，立耳，折沿，直颈，裆部斜开，袋腹微鼓，下置三个圆柱足。颈部饰一周斜角云纹，腹部饰兽面纹。兽面纹的双角用大羊角来表现，羊角呈浮雕状，角根粗大，饰一层一层的鳞纹，角越向后越细，角尖向外微卷。这种羊角兽面纹着重突出大转角，占到整体比例的二分之一，眼睛位置比较偏下，与耳、嘴、鼻压缩在一个比较小的空间，这是十分有特色的构图。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>戈卣</name>
            <imgId>i1_3</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                高37.7厘米  口横15.4厘米  口纵13.2厘米  重20.7千克
                1970年宁乡黄材王家坟山出土
                盖顶设菌形捉手，直径，器体鼓腹下垂，高圈足。盖沿两侧有上翘的檐角，与自盖顶到圈足四道宽厚的棱脊增添了全器的气势。器、盖子母口，颈部两侧有环耳套接扁平状提梁，提梁两端饰有兽首。提梁外侧饰长身龙纹。盖沿和圈足分别饰两组相对的长尾小鸟纹；颈部饰两组相背的勾喙鸟纹；腹部饰有四组大鸟纹，鸟纹作伫立状，这是商代鸟纹中比较典型的一种样式。造型庄重大气，纹饰华美。器、盖分别铸有铭文“戈”。戈族是一支古老的部族，许多青铜器上都可以见到同样的铭文。戈卣出土时贮藏有320件玉器，这种铜、玉共存的埋藏现象在湖南地区发现比较多。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>象尊</name>
            <imgId>i1_4</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                高22.8厘米  长26.7厘米  宽14.4厘米  重2.8千克
                1975年株洲醴陵市仙霞狮形山出土
                象鼻上卷为流，象背开口，腹内中空。额头对称各饰一条卷曲的蛇纹；耳背饰凤鸟纹，耳下饰长尾鸟纹；象鼻饰鳞纹，内侧顶端攀伏一头小虎，外侧棱脊顶端作小蛇状内钩；腹部饰龙纹，下腹部饰体躯完全省略的龙首；前足饰虎纹，后足饰兽面纹的一半，后足近腹处还有一条倒置的小龙；臀部饰虎头式兽面纹，其下还有两个相对的龙纹。整个器物共装饰20余只各种动物个体，纹饰繁缛瑰丽。这件象尊铸造精致，造型生动写实。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>豕尊</name>
            <imgId>i1_5</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                高40厘米  长72厘米  重19.75千克
                1981年湘潭九华船形山出土
                整体造型为十分逼真的野猪形象。腹内中空，长嘴微张，獠牙尖长，圆目深凹的圆形瞳孔。背脊鬃毛挺拔，四肢刚健，臀腹浑圆，腹腹后侧下部还有显示性别特征的凸起。。盖面设有一小立鸟。猪首饰有云雷纹，盖面、颈部、腹部以及臀下部均饰有鳞片纹，这是长江流域青铜文化常见的一种装饰。四肢部分装饰龙纹，前腱龙首朝上，长尾上卷，在龙首与卷尾之间还置一小龙；后腱龙首朝下，龙角作比较少见的分歧状样式。四蹄侧后方均有小乳突。腹部前后两侧横穿一对密封的圆孔管，可作穿绳或棍用于抬举。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兽面纹尊</name>
            <imgId>i1_6</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>特别展览</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                高65.2厘米  口径52.5厘米  重19.5千克
                1971年岳阳新开费家河出土
                器口作喇叭形，颈部较粗，折肩鼓腹，高圈足，圈足之下还有三个很短的扁状小足。折肩处斜卧三个牛首，牛首额顶直立一个长钩状饰。三个扁状立鸟形饰列于牛首的中间，其下的腹部和圈足有一道钩状棱脊。腹部为外卷角兽面纹，圈足饰虎头式兽面纹。相同形制、纹饰的大口尊在长江流域别的地区也有发现，这些大口尊的造型基本一致，尤其是独特的钩状兽首装饰和相同的兽面纹构图，说明这些器物的铸造产地应当是在同一地区。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国古代雕塑馆</name>
        <englishName>Ancient Chinese Sculpture Gallery</englishName>
        <floor>1</floor>
        <exhibit>
            <name>彩绘木俑</name>
            <imgId>i4</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这两件木俑刀法简练，以简洁的造型表现人物形态。人体形象尽管只有轮廓，但神情举止栩栩如生，那斜切下去的刀法恰如其分地表现出人物的轮廓，胸前凸出的一块，即为作揖之势。鲜艳的彩绘更增添了人物的神韵。木俑眼睛、眉毛勾画细致，说明距今2500年前已有类似毛笔的工具出现。
                战国木俑往往出现在南方，如两湖地区。湖南长沙马王堆墓葬出土的丝绸帛画上的图案与这些木俑身上所绘图案一致。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>东汉抚琴陶俑</name>
            <imgId>i5</imgId>
            <dynasty>东汉</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件来自四川的陶俑，因当地土质之缘由，呈红色。头身模塑合制，套合成型，颈部为其衔接处。头上簪花三朵，脸带微笑，正视前方；身着交襟长袍，跽坐，琴置腿上，两手高低错落，悬于琴上，仿佛正在奏曲。东汉陶俑，不论是抚琴俑、吹笛俑、劳作俑、庖厨俑等，脸部始终充满微笑。此俑塑造手法简洁，仍保留了古朴原始的特色有团块体积感，显得较厚重。形象生动，充分表现了抚琴者心旷神怡，沉浸在乐曲声中的神态。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛四面造像石碑</name>
            <imgId>i6</imgId>
            <dynasty>东魏武定元年 公元543年</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                造像为长方柱形。碑四面均在上半部凿上下两龛，下面小龛内均为四尊小坐佛，根据铭文当为十六王子像。上面为大龛，有火焰形龛楣和双龙首楣沿。四面造像有一佛、二弟子、二菩萨、二力士等形象，但组合各自不同。造像正面下部刻长篇铭文三百多字，纪为“大魏武(定)元年” 即于公元543年东魏孝静帝时期所造。在大龛楣及另三面小龛的下部都刻有大像主、像主、道场主、菩萨主、供养人聂氏（以聂氏为主）的名字。另外，铭文中说明了造像者的弥勒信仰。如此大型并拥有大量铭文的方柱形四面石刻造像，在东魏造像中弥足珍贵。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>王龙生等造佛像石碑</name>
            <imgId>i7</imgId>
            <dynasty>北魏</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件造佛像石碑，因刻有王龙生等供养人的姓名而得名。它用浅浮雕的手法刻画。碑的上部雕刻着文殊菩萨与维摩诘争辩的场面。在他们身后是佛弟子和其他菩萨。维摩诘手持如意，微侧身躯，作倾听状；文殊脑后有头光，作说法手势。中层作窟龛状，龛内作一坐佛，旁立二胁侍菩萨。龛楣顶上左右侧各刻一供养人，并肩侍从相配。龛下两侧各刻一法狮，张口瞪目。两狮下各一飞天。下面那些站着、走着、或骑马、或乘车的一组组人物都是礼佛图。画面上的人物严格遵循主尊从卑的等级来表现，有身份的人都比较高大，侍从奴婢身材瘦小、形象拘谨。
                该碑雕刻形象生动，内容复杂，以浮雕手法为主，运用自如。背面、侧面雕刻也很细致。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛鎏金铜立像</name>
            <imgId>i8</imgId>
            <dynasty>北魏</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                佛像螺发肉髻，面相颇为丰满，眼大而横长，鼻梁直挺，内收的唇角，含着一丝微笑，表情慈祥，眼光亲切；身披通肩外衣，绕过右手搭于左手，胸前的中衣结带，外衣下部露出中衣和下衣，其衣纹向下并外扬，犹如迎风飘展的羽翼，极具装饰趣味。佛右手施无畏印，左手施与愿印，赤足立于佛座之上，它那宽厚的身躯和端庄的姿态，开启了北魏佛像向东魏过渡的新风尚。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>释慧影造释迦牟尼佛漆金石像</name>
            <imgId>i9</imgId>
            <dynasty>南朝梁中大同元年 公元546年</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                南朝的佛像传世较稀少，这件造像的有明确的纪年，并曾在明代经过著录，尤为珍贵。南朝佛像的脸型较之清瘦的北朝佛像显得较为丰满，释迦牟尼面相丰圆，表情温和慈祥。主尊两旁线刻阿难迦叶像，再外侧为胁侍菩萨象。舟形背光上以阴刻线条描述了佛传故事：释迦牟尼佛游历之时，适逢雨季，便在当地驻留，举行大型的佛教讲学活动。此像在不大的空间里，运用丰富的造型手段巧妙地表现了复杂的场景，是南朝梁代难得一见的佛像精品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>阿弥陀佛三尊铜像</name>
            <imgId>i10</imgId>
            <dynasty>隋</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                常见的金铜佛像往往为单件，而这件作品则以佛床的形式来表现，给人以立体的空间感，似是将佛国世界展现在我们的眼前。长方形底座上承一佛二菩萨、二供养人、二狮子。主尊阿弥陀佛左右还有两个插孔，原应置二弟子形象，现已佚。
                此阿弥陀佛三尊像，制作工艺精湛，头光使用失蜡法铸造，采用透雕工艺，其精细程度让人惊叹。菩萨璎珞上的珍珠颗颗清晰，最前两只狮子身上的线条（如毛发等）是在整器铸成之后，用刀阴刻而成，相当细致。它与陕西省出土的阿弥陀佛鎏金铜像和美国波士顿博物馆收藏的阿弥陀佛九尊像是中国金铜造像的最高代表。如果进行比较的话，三尊佛像表现形式各有不同，说明隋朝时期的金铜佛像表现形式多样，丰富多彩。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>大势至菩萨石像</name>
            <imgId>i11</imgId>
            <dynasty>隋</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                观世音和大势至是西方阿弥陀佛的胁侍菩萨，观世音和大势至菩萨与阿弥陀佛一起，被称为“西方三圣”。
                这尊菩萨头戴宝冠，面相丰圓，表情端荘；滿饰的璎珞，具有富丽华貴之美。
                隋代工匠在表现菩萨面相秀润、体态俊美、装束华丽的同时，还刻意表现菩萨的慈祥温和、恬静安祥、怡然自得的神态。使隋代造像在南北朝遗风的基础上，形成一种形象优美典雅，装饰繁丽的艺术新风。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>观音菩萨石像</name>
            <imgId>i12</imgId>
            <dynasty>隋</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                菩萨脸容丰满，眉目细长，嘴角略带微笑，表情慈祥温和。头戴高耸的宝冠，冠前饰一化佛，此为观世音菩萨之像征。菩萨身材匀称，腹部略向前突，似呈曲态而富有动感，由此，遮盖了无手的缺憾。菩萨的装束极为华丽，肩饰、胸饰都极为细致精巧，而挂在胸前、裙前以穗形饰物串连的璎珞带，更显其华美富丽。
                此件造像与大势至菩萨石像成对，在现存实物中，几乎没有发现同类作品，它为隋代造像中的珍品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>菩萨石像</name>
            <imgId>i13</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                唐代佛像以胖为美，不仅菩萨像较丰满，佛像也一样显得较肥美，显示出唐朝整个国家的雍容大度，国力强盛。
                这件菩萨石像为胡跪坐形式，是唐代佳作。此造像六角座，材质为汉白玉。刻画细腻，脸型饱满，眼睑下垂，鼻梁挺直，嘴角微微上翘，面相恬美。细腰着长裙，褶襞刻划富有动感。残缺的双臂，使人联想到“维纳斯”的风姿。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>张四娘造弥勒佛石碑</name>
            <imgId>i14</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                造像碑首雕四条蟠龙，龙首向下，分居碑侧；正中雕一小龛，龛内雕释迦佛坐像一躯。正面大龛雕造善跏倚坐弥勒佛像，两手置于双膝，两脚下放向外呈八字形，踏于莲花座上。大龛的正面上、左、右三方边沿刻有：朝议郎行□卅遼城府长史后任泌卅安乐府长史杨□□妻张四娘开元九年十二月等铭文。整个造像显出唐代造像体态丰满、健壮的盛唐气息。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>老君石像</name>
            <imgId>i15</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此像为唐代老君像的典型作例，其头部发丝后理，头顶应有道冠、惜残。面相方硕，长眉细目，嘴唇微闭，下颌长须半残，脸部表情道貌岸然；躯体饱满壮实，身着宽领大袖道袍，盘腿坐于八角形坛座上。老君像两手、右手处与盘腿座前之饰物均残缺。
                一般老君像的造型都比较小，此件唐代老君石像，其造型之大，在道教造像中极为少见，故弥足珍贵。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>天王石像</name>
            <imgId>i16</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                从隋唐开始，特别到宋元明时期，天王、力士的地位越来越高，逐渐脱离了单纯的佛国护法形象，独立出来受人供养。天王是佛国世界的护法，故以武士形象出现，背带光圈，脚踏小鬼。脸型似西域人、体格极其健壮，是唐代天王像的重要特点。
                这件唐代的天王像双眼圆瞪，威严勇猛；身穿盔甲，腰间束皮带，胸部肌肉凸起，出色地表现了男子的健美体魄。天王的脚下匍匐着两个垂死挣扎的小鬼，更衬托出其威猛的形象。这尊护法天王是佛教艺术中国化的杰作，再现了唐代武士勇猛善战的雄姿，体现了壮美的时代精神。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>陶彩绘骑马俑</name>
            <imgId>i17</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                俑像为泥质灰陶。二俑面相丰满，双眼正视，鼻挺、嘴巧，唇上加朱红，头戴红色风帽，身穿窄袖长衣，足蹬长靴，直坐于马鞍之上。马为静立姿，双目圆睁，两耳上耸，胸肌突出，身姿矫健，四足踏于长方形踏板上，身上仍留有淡淡的红褐色彩绘。陶彩绘骑马男俑表现了唐代社会的生活状况，是唐代彩绘俑像的佳作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>迦叶木雕头像</name>
            <imgId>i18</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                唐朝木雕像保存至今极为难能可贵。此迦叶木雕头像脑后龛有一镂空方框，用以支撑头光，另一方面，该结构也意外地起到防止木头开裂的作用，使这件木雕头像得以保存至今。此头像约1米之高，可以想象其身体之巨，而当时该造像放置于寺院之内，则殿宇之宏伟亦必十分惊人。在雕刻工艺上，古代工匠着力于正面刻划，寿眉之处顿挫有力，用刀劲利；眼睑和双唇下刀则小心谨慎，细腻精微，整个面颊的处理富有层次感，刚柔相间，凹凸有致，粗细得体。此像曾用浓重艳丽的贴金与彩绘装饰，但由于时间久远彩漆剥落露出褐色的木质纹理，显出木雕艺术的朴素美感。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>石狮</name>
            <imgId>i19</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                狮子是百兽之王，气势威严；但此件石狮造型生动，神态安祥，极富情趣。石狮蹲坐在基座上，头向左上仰，张口露齿，阴刻的狮发向后自然的披下，前撑的双爪、露出有力的肌肉；左后爪向上翘起，似在抓痒理毛，表现出狮子悠闲自得的神态，给人以平静祥和的感觉。
                中国古代雕刻石狮的作用有三：一是在佛教中，百兽之王的狮子作为佛的护法形象出现，它表示佛的伟大。二是在宫殿、府邸门前的摆放的狮子，它显示了主人的地位和尊严。三是在陵墓中的出现狮子，它辟邪、驱鬼，用以镇墓。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛石坐像</name>
            <imgId>i20</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                佛束肉髻，面相丰满，二眼微合，抿嘴端坐，神态庄严。身披袈裟，结跏趺坐，露出的前胸和整个身体，显现了唐代造像体形饱满壮硕的特点；硕大的袈裟将盘腿和佛座遮盖，袈裟于佛座处似成下悬的帷幔褶叠，极具质感。整件造像既体现了佛的庄严和宁静；又仿佛是位神情安祥，体态端庄，盘腿入定的高僧形象。此类造像更具写实韵味，是中晚唐造像的典型风格。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛鎏金铜坐像</name>
            <imgId>i21</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                佛面相饱满，体形壮硕，神态端庄、祥和；既体现了盛唐佛像雍容大度，妙相庄严的神态，又表现了唐代造像造像手法写实自然，形象刻画完美、生动的特点。
                这类形式的造像存世较多，但面相和形体都刻画的如此完美和大度，却不多见，故此件造像勘称盛唐时期佛金铜造像的经典佳作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>思惟菩萨铜像</name>
            <imgId>i22</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                思惟菩萨像流行于南北朝时期，后代渐少。表现的是释迦牟尼在未出家之前，坐在菩提树下思考人生无常的形态。这座铜像发髻高耸，面相丰满，袒露上身，肌体圆润。
                项圈、腕钏、臂钏简洁朴素。薄衣贴体，褶纹清晰。盘膝而坐，左手屈肘撑于腿上，右手屈肘上抬，头向右倾斜，双目微合，作思维状。造型优美，给人宁静祥和的感觉。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>释迦牟尼佛石像</name>
            <imgId>i23</imgId>
            <dynasty>北齐</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件石像用白石雕刻，面相丰润，，眼睛微闭，目光下敛；唇角微翘，含着一丝微笑。两手残缺，但尚可见说法的姿势。佛的背光华丽，在熊熊燃烧的烈火中，烘托着五尊坐莲花佛，中心饰莲花，外缘是一圈荷莲构成的图案。释迦牟尼佛气度雍容，表现了明澈、智慧、慈祥的神情，配上精细富丽的背光，在和谐中寓有庄严之感。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>千佛石碑</name>
            <imgId>i24</imgId>
            <dynasty>北周</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此碑上共刻有千余尊佛像，在碑的中上部有一大龛，雕刻有一佛二弟子四菩萨。主像坐于莲花座上，莲花座旁各有一狮子作守卫状。虽然这千尊小佛像形体很小，但每尊小像，人物的刻画却极为精致，眉、眼、鼻、嘴、雕刻精细。刻画如此众多佛像，与大乘佛教宣扬的人人皆可成佛的思想有关。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>阿难石像</name>
            <imgId>i25</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                迦叶、阿难，是释迦牟尼“十大弟子”中最闻名的两位，迦叶号称“头陀第一”，阿难号称“多闻第一”；迦叶是弟子中的长者，深受释迦的器重，我国的禅宗把他奉为“西天第一祖师”。迦叶和阿难经常被配置在佛像的两侧；这两尊像中、迦叶眼睛左视，目光沉稳，双手作揖，赤足立于莲花座上，似一位饱经沧桑苦行僧形象；阿难光头，手持念珠，双手交叠，似一位充满灵秀之气的孩童形象，阿难面向右侧，与迦叶相对，两弟子仿佛正在亲切地交谈，神态表情生动自然，极富生活情趣。这对迦叶、阿难弟子像，仿佛真人大小，极为少见，为北宋造像中的经典之作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>菩萨漆金彩绘木雕像</name>
            <imgId>i26</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此像原出山西境内，是宋代菩萨像的代表作。雕像全身漆金绘彩，身着偏衫，下着长裙。头带宝冠，面目丰腴，双眼凝视，神态安祥；袒露右胸，胸前璎珞华美，衣带垂落，面容端丽，表情温存娴静。右腿支起，右手搁置膝上；左腿盘于身前，作半跏半倚坐式。这种随意安坐，舒坦自在的坐式，是更接近世俗化的一种表现，亦是典型的宋代风格。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>大日遍照鎏金铜像</name>
            <imgId>i27</imgId>
            <dynasty>大理国盛明二年 公元1163年</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                铜像表层鎏金，并髹有红漆。大日遍照（如来）螺发肉髻，上饰两颗绿松石，额间饰有红珊瑚，两耳有圆形饰物。佛像表情恬静安详，结跏趺坐，右臂戴臂钏，右手作触地印，左手结定印。像内体中空，内腔中铸有梵汉合体的铭文，还有大理国盛明二年造像题记。
                中国佛教分三大派，汉传佛教、藏传佛教和南传佛教。南传佛像主要有大日如来像和观音菩萨像两种，大日如来又被称为大日遍照，观音菩萨像则称为阿嵯耶像。这件大日如来像内有明确纪年，具有较高的历史价值。而南传佛像往往以小型为主，如此较大型的造像相当鲜见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>道常造太子石像</name>
            <imgId>i28</imgId>
            <dynasty>北齐天保四年 公元553年</dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此件石像头部及右手已残，其姿态与常见的思惟菩萨造型接近。造像半跏趺坐束帛圆墩上，体略前倾。右腿上抬，右肘支膝上，左手握足。足下为小莲台。菩萨下身着裙，裙摆分两层浮雕回曲形皱褶，腿部裙褶单勾阴线呈“U”型。下为长方体石基座。基座为素面，依然存留东魏元象、兴和时期的遗风。基座正面刻有道常造太子石像一区等发愿文。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>陈迴党等造释迦牟尼佛教石碑</name>
            <imgId>i29</imgId>
            <dynasty>西魏大统六年  公元540年 </dynasty>
            <type>雕塑</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                碑额部残缺。中上部为佛龛，所造主尊高发髻，丰颐，嘴含笑意，身着袈裟，衣裙下摆层层波褶覆盖佛座。二旁各有一弟子及一胁侍菩萨。佛座下左右各刻一张口吐舌之护法狮，具威猛状；中置二力士，手托佛座，侧蹲其下。龛楣线刻双龙，刀法细劲精美；龛之两侧各凿三小龛，上下排列，内有坐佛一尊；碑之左侧亦有上下三个佛龛，其内为释迦多宝二佛并坐像。此类小龛和佛像，相对于主龛大像只不过是一种衬托或点缀，但制作者依然运用其娴熟的刀法，一丝不苟地刻画出其各个细部，且以细刻、浮雕等不同技法，完善每尊佛像的造型和容貌，使整个布局犹如石窟寺洞窟造像的一个缩影。在碑的下部刻有长篇铭文。铭文字体规整清秀。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国古代青铜馆</name>
        <englishName>Ancient Chinese Bronze Gallery</englishName>
        <floor>1</floor>
        <exhibit>
            <name>镶嵌十字纹方钺</name>
            <imgId>i30</imgId>
            <dynasty>夏晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                钺是长柄弧刃的砍杀兵器，同时也是刑具，青铜铭文中有很多用钺砍头的象形字说明了这一功用。然而，也有一些钺，大而重，刃部平口无锋，没有任何实用痕迹，应当是礼仪用器。这种钺一般都出土于随葬精美礼器的墓葬中，是一种君权或军事权力的象征。
                这件钺体形厚实，中心圆孔直径6.1厘米，周围环列两圈用绿松石嵌成的十字纹，十字纹内外又环列绿松石圈，深度约2毫米，用胶质黏合。十字纹、圆圈纹与中心镂孔形成方圆相间的图案，排列整齐有序又富于变化，体现了虚实融合的和谐形式感。钺身上开两个长方形孔，用于安装木柄时穿过皮条。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兽面纹斝</name>
            <imgId>i31</imgId>
            <dynasty>商 中期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件斝形体高大，口部上设两个高大的方柱，上饰火纹。高颈，有丰腴的袋腹，下接锥形三足，设有一个较大的弧形把手。以商代青铜器常见的兽面纹为主要装饰，线条细密夸张，突出神秘庄重的风格，这种兽面纹的装饰方法， 在现存商代中期青铜斝中仅此一例。
                斝是一种用于祭祀礼仪的盛酒器。从其外底的烟炱痕迹和腹内的白色水锈分析，斝也是一种可以用来受热温酒的器皿。青铜斝出现在夏代晚期，发展到商代中期时，器形已趋成熟。商代中期的青铜斝，一般为平底，形制为颈、腹分段，因此这种袋腹颇为少见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>管流爵</name>
            <imgId>i32</imgId>
            <dynasty>夏 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此爵有以陶爵为原型的痕迹，是现存夏代晚期少数青铜容器中最为奇特的器形，十分罕见。三足残缺，从断面推测应为三棱形足，并据陶爵复原。整件器物的装饰朴素而有致。
                管流爵容量很小，流的作用是倾注而非吮饮，因此是注酒器，不是饮酒器。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>甲簋</name>
            <imgId>i33</imgId>
            <dynasty>西周</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                1925年陕西宝鸡斗鸡台出土。
                簋是盛放饭食的器皿，在商代早期出现以后，逐步成为青铜礼器序列中一种主要的器物。至西周中期，簋的使用逐渐制度化，按照使用者的身份等级严格规定使用的数量，一般是以偶数组合与列鼎配合使用。
                这是一件方座簋，颈腹两侧的耳为兽首鸟身的形式，下接垂珥。颈部、圈足及方座的每一面皆饰各种形式的鸟纹，腹部饰乳钉雷纹，座面四角饰牛头纹，颈部和圈足饰长冠分尾凤鸟，方座分别饰三种鸟：上沿两两对称，凤鸟分尾下垂；下沿为对称长尾卷曲鸟纹；两侧为伫立式向背的鸷鸟。商末周初的长方形器壁上，如方鼎的腹部和簋的器座，往往会用凤鸟纹作为四沿的装饰。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兽面纹壶</name>
            <imgId>i34</imgId>
            <dynasty>商 中期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                腹部饰大兽面，图像变形巧妙，曲直交错，纹宽线细，变化而有规律。圈足内壁铸一字“X”，如一个小叉，应为氏族徽记。
                此壶的图样与龙山文化陶器及良渚文化玉器神像头部的线条相似，很可能为非写实、非世俗的图案。相同形制的壶在中原地区有出土，带有提梁，此壶的系可穿绳索，作用与提梁相似。商代中期前的青铜器上尚未发现明确的铭文，此壶的铭文是所见青铜器中最早的铭文之一。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>父乙觥</name>
            <imgId>i35</imgId>
            <dynasty>商 后期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                觥盖前端是幻想中的动物头部，有一对长颈鹿的角和兔子的耳朵，双目圆睁，两角后各有一条屈体小蛇，中脊浮雕一条细长卷尾小龙，盖后端是一只牛头，双角突出，长舌上翘，与器尾的牛头把手形成对应。腹部饰大凤纹，体态雍容华贵，神情肃穆，其余诸凤鸟装饰在圈足、主凤背上及器盖各部位，各具形态，错落有致。整体铸工精湛，纹饰华美，造型庄重，有浓烈的神秘色彩。觥器、盖相对对铭刻“父乙“三字，是“氏“为父乙做的器物。
                觥是盛酒器，造型有两大类，一类是完全以动物形象，特别是牛或羊的形象作为器物的造型；另一类是上半身仿造超自然动物形象，下半身则是器物的造型，如父乙觥器足作圈足的式样。此器纹饰不施底纹，是商代晚期青铜器纹饰的新风格。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>亚其爵</name>
            <imgId>i36</imgId>
            <dynasty>商 后期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                把手内侧铸铭文“亚其”两字，因此命名，“亚”为职官名,“其”为家族名。腹部饰有分解的兽面纹，主要纹饰分为三层，以雷纹为底纹，突起的主纹上面还饰有细雷纹，极为精致。
                爵是饮酒器，也有说法为温酒器，是目前所知出现最早的青铜容器之一，盛行于商，西周中期后使用渐少。此爵符合爵类的基本形态。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>父庚觯</name>
            <imgId>i37</imgId>
            <dynasty>西周 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                西周初年起，鸟纹装饰逐渐增多，并常作为主题纹样，形式日渐华美，尤以康王、昭王时代最为著称。与商代短尾凤不同，西周时期凤鸟纹多长尾高冠。此器是西周以凤鸟为主纹的青铜器代表作之一。腹部饰对称凤鸟纹，共四只，昂首垂尾，目圆睁突出，体态雍容华贵，神情肃穆；腹部与颈部交接处有一圈四只小凤鸟，似立于大凤首上。三段纹样以两道弦纹隔开。整器以细雷纹为地，纹宽线细，疏密有致，华丽而精美。腹内底铭“作父庚”三字，因此命名。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>黄觚</name>
            <imgId>i38</imgId>
            <dynasty>商 后期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                通体以云雷纹衬地，口部、颈部饰三角形变形兽纹，形似蕉叶，细腰部饰两组对称的龙纹，龙口向下，腰与足相接处有四个十字形镂空，圈足透雕曲角龙纹，应为范铸法铸成。圈足内铭有“黄”字，是作器者的氏称，因此命名。
                觚是一种饮酒器。此器造型精巧，装饰华丽，显示出极高的铸造技术和设计造型水平。圈足透雕的觚极为罕见，是商代青铜觚中的珍品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>亚方罍</name>
            <imgId>i39</imgId>
            <dynasty>商 后期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                罍是流行于商代晚期至西周中期的大型盛酒器。商代晚期是中国青铜艺术发展的高峰时期，此罍具雄奇厚重，精美瑰丽，是典型的“三组满花器”，代表了鼎盛时期的青铜铸造工艺的最高水平。
                全器的纹饰以极细丽的云雷纹为底纹，自上而下装饰六层浮雕状的花纹。口沿、腹上部、圈足装饰凤鸟纹，肩部饰对称龙纹，中间有大卷角正面兽首，腹中部及下部饰兽面纹，下端为利爪，兽角、龙尾等处耸出器表，凸出的纹饰以各种阴线为装饰，透露出狞厉神秘之美。罍的颈部铸铭文两行四字，表明器主族徽“亚”，因此命名。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>鲁侯尊</name>
            <imgId>i40</imgId>
            <dynasty>西周 早期 康王</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                腹内底铸铭文四行二十二字，记载了周王命令明公派遣三族征伐东国，驻军后为赏鲁侯大功，作器记事，因此命名。整体朴素无纹，呈多节状，凹凸相间，质朴稳重。
                此尊造型独特，在尊类器物中绝无仅有。西周早期青铜器继承商末的兽面纹，有些器物上纹饰较简单，鲁侯尊将这一风格发挥到了极致，体现了周初独特的审美情趣，也为西周中、晚期青铜器的简洁风格开了先河。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>妅簋</name>
            <imgId>i41</imgId>
            <dynasty>西周 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此器造型奇特，构思精巧，主体配件拆用象头与四足，是商周动物造型青铜器的一种变体，增加了器物的生动感，兼顾了艺术性与实用性。腹内底铸铭文二行五字“妅作宝尊彝”，记载器主人为妅氏。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>母癸甗</name>
            <imgId>i42</imgId>
            <dynasty>西周 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                口内侧铸铭文二行，为氏族徽记，记录此为祭祀母亲癸的祭器。
                甗是蒸饮器，上部甑用于放置粮食，下部鬲用于盛水，中间以镂孔的箅隔开，用火煮水后蒸熟食物。传世青铜甗通常纹饰简单，此器则繁复华丽，纹饰之精美可称是西周早期的代表。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>四羊首瓿</name>
            <imgId>i43</imgId>
            <dynasty>商 后期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                肩上设四个大卷角羊首，立体高耸，颇具气势。腹部上沿饰相间的火纹与“亚”形纹，腹部饰乳雷纹，是将商代青铜器上最为古老的乳钉纹置于斜方格雷纹中形成。全器铜质矿化，生成碱式碳酸铜，表面光泽翠绿，精美而神秘。
                此器羊首直接覆盖在肩部纹饰之上，由此推断羊首是以分铸法制成，即先铸成瓿的主体，在肩部留有孔道，后在孔道搭陶范铸成羊首。火纹与“亚”形纹相间的构图仅在商代早中期殷墟以外出土的青铜器中有发现，铸造地域仍是迷团。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>师遽方彝</name>
            <imgId>i44</imgId>
            <dynasty>西周恭王时期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                腹部两侧各设一象鼻形耳，长鼻上卷。盖面及腹饰变形兽面纹，简单粗疏，除双目外几乎不可辨别，符合西周中期的纹饰特征。方彝内有中壁，将容酒部位分隔为两室，可放不同种类的酒。盖一侧下沿有两个方形缺口，可置小酒勺，今已遗失。器内、盖有相同铭文各六行十六字，记录王在康宫设宴，师遽收到赞美并受命助饮，因此作器。
                彝为盛酒器。西周方彝大都曲壁，但多无耳，也少有中壁。此方彝造型奇特，小巧精美，极具特色，是不可多得的珍品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>颂鼎</name>
            <imgId>i45</imgId>
            <dynasty>西周 晚期 宣王</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                口沿方折，立耳，颈部饰弦纹两道，深腹圆底，下置蹄形足，为西周晚期圆鼎典型式样。腹内壁铸铭文十五行一百五十一字，记载颂接受王命掌管成周新造、货税，受到王的赏赐，因此作鼎祈求先祖赐福。
                颂鼎的铭文比较完整地反映了西周王室策命官员的礼仪制度，这种文体在西周青铜器铭文中非常少见，对于研究西周封官制度有重要价值。其书体在西周晚期的金文中也颇具代表性。颂鼎传世共三具，另两具藏于北京故宫博物院和台北故宫博物院。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>子仲姜盘</name>
            <imgId>i46</imgId>
            <dynasty>春秋早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                盘器形较大，颇为厚重。圈足下三个立虎，若负重状。盘的外壁饰窃曲纹(抽象化的动物纹样)，两侧设耳，前后各设一条立体的曲折角龙，龙首耸出盘边作探水状，生动活跃。盘内装饰了浮雕和立雕的各种水生生物，鱼、龟、蛙、水鸟一应俱全，俨然一副水族聚息图。更令人叹为观止的是，每个圆雕动物均能原地作平面360度的旋转，当水注入之时，鱼禽如游弋其间，是前所未有的绝妙创造。且克服了合范浇铸时活动件粘连的技术难题，在较薄的底层层中嵌入了动物底轴，使其垂直但不会被卡住，体现了这一时期极高的制作工艺水平。
                内壁铸有铭文六行三十二字，大意为：在六月初七，大师为夫人仲姜所做的盥洗用的盘，此盘既大且好。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>山奢虎簠</name>
            <imgId>i47</imgId>
            <dynasty>春秋 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                器盖、形制纹饰相同，盖的各边均有小牛首与器的口沿相扣合。器内铭三行十三字。
                簠是盛放饭食的器皿，基本形制是大口斜壁长方形，器与盖对称，形状大小相同，合起来为一器，分开可做两器使用。簠在西周中期开始出现，盛行在西周晚期和春秋战国时期，秦汉以后基本消失。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>齐侯匜</name>
            <imgId>i48</imgId>
            <dynasty>西周 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                匜是注水器，经常与盘配套使用。龙和水相应，因此盛水或盥洗器常装饰龙纹及水生动物。齐侯匜的纹饰和造型都是西周晚期流行的样式。在目前发现的西周青铜匜中，此器形制远大于常见，体现了主人高贵的身份。腹底铸铭文四行二十二字，记载齐侯为夫人虢君的长女良女作宝匜。西周诸侯为求政治地位和利益保障，常常组织集团，齐侯匜正是用于联姻的以维系联盟的器具。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>晋侯稣钟</name>
            <imgId>i49</imgId>
            <dynasty>西周 晚期 厉王</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                该组编钟，大者高52厘米，小者高22厘米，皆为甬钟。
                1992年山西省曲沃县北赵村晋侯墓地出土，共16件，可分为两组，每组8件，大小相次，排编成两列音阶与音律相和谐的编钟。共刻铭文355字，西周青铜钟铭文以利器刻錾，此为首例。铭文记载了晋侯稣随周厉王亲征东方夙夷的事件，为史书所阙载，是对西周史料的重要补充，同时也可据此推算西周历谱。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>提链络纹扁壶</name>
            <imgId>i50</imgId>
            <dynasty>战国 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此壶最特殊之处，是壶背为平面，正面看似圆壶，侧面看是扁壶，造型别致。壶腹部用陶纹组成绳络，交汇处为网结，将正面纹饰分为四区。腹下端的圆环为倾倒酒液时用。
                现在所知最早的壶是商代中期的，直至汉代仍较为流行。基本形制为圆形或扁圆形，也有方形或椭方形，有盖，肩上有环，套接提梁或直接用绳索作提梁。西周中、晚期，壶有大型化倾向。由于壶体高大，已不可能设提梁来提拎，因此多在颈部置一对兽首衔环耳。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>牺尊</name>
            <imgId>i51</imgId>
            <dynasty>春秋 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                尊作水牛形，牛腹中空，牛颈和背脊上有三孔，中间一孔套有一个锅形器，可以取出。从其结构看，这是一件温酒器，牛背上的锅形器可以盛酒，空穴注水装于尊腹用来温酒。用动物形态设计成酒器尊的外形，为中国青铜器的一个特点。此器形态稳重，虽然四足矮短，但牛首上充满张力的双角、圆瞪的双目保持了真实感，使造型与实用和谐地结合在一起。牛鼻上穿有一环，说明了在春秋时期，已经开始使用穿鼻的方法来驯服牛了，是研究中国牲畜驯化史的一件宝贵的实物资料。纹饰精美，牛首、颈、身、腿等部位装饰有以盘绕迴旋的龙蛇纹组成的兽面纹，通过纹饰可以看出印模技术的使用。在牛颈及锅形器上饰有虎、犀等小动物的浮雕，形态生动，铸作精美。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>镶嵌几何纹敦</name>
            <imgId>i52</imgId>
            <dynasty>战国 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件敦由两个上下对称的半球相合而成，这是战国时代敦的标准形式。器身与器盖以子母口相连，结合紧密。上下部分均有两耳三足，器盖仰置可以作器物使用。盖顶和器底饰火纹，其他部分饰以上下交会的大几何形云纹，并用红铜丝或细银丝镶嵌。镶嵌时虚实相间，即一个三角形纹是以青铜为地，镶嵌红铜线条，另一个三角形纹则相反，以红铜丝盘嵌为地，露出青铜的线条，构成了具有变幻形式的对比感。其设计精巧前所未见，已经完全超越了一千余年间以动物为主的纹饰，走向纯几何形图案发展的新阶段。
                敦是盛放饭食的器具。从器形分析，它是由鼎和簋形制结合发展而来。敦在春秋晚期和战国时期比较流行，随后便消失了。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>镶嵌狩猎画像纹豆</name>
            <imgId>i53</imgId>
            <dynasty>春秋 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此豆口部微敛，盖、器各饰狩猎图案两组，周体的纹饰均以红铜镶嵌而成。在成群四处奔走的禽兽间，有几个猎手或张弓射箭，或持矛投刺，或挥剑刺杀，在激烈的追逐下，成群的禽兽四处奔命，有的野兽已身中数箭。整个图案具体生动的描绘了古代贵族狩猎的情形，为青铜镶嵌工艺的精品。人物画像纹饰出现于春秋晚期以后，描绘宴乐、弋射、采桑、狩猎、还有搏斗、攻城、水战等场面，是该时代新出现的尝试，它摆脱了以往青铜器纹饰图案化特征和神秘化色彩，更加贴近自然和生活，也是中国古代绘画艺术在青铜器上的反映。
                豆主要是盛放腌菜、肉酱的器具，也可盛放饭食。在商代晚期已经开始使用，直至春秋战国时才比较盛行。常见的形制是上有一个碗状容器，下为较高的圈足形柄。春秋以前的豆一般无盖，春秋以后多加置有盖，且其形状通常与器相似而较小，取下后却置即可成为一个食盘。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>吴王光剑</name>
            <imgId>i54</imgId>
            <dynasty>春秋 吴</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                剑身修长，剑刃锋芒犀利，剑格饰变形兽面纹，镶嵌物已脱落。铸造精良，剑体铸铭文为鸟虫书，字体很大，每字长度为2.5-3.2厘米不等，共二行八字：
                攻吾王光
                自作用僉（剑）
                意思是它是吴王光，即吴王阖(hé)闾(lǚ)所使用的剑，也因此而得名。
                吴王光剑，1964年在山西原平县出土过一件，此剑是吴王光剑中最长的一件。
                鸟虫书是鸟形或虫形的艺术字体，春秋中晚期以后这种字体常常作为青铜装饰的一部分在楚和吴越地区流行。
                春秋战国时期，征战不断，促成了兵器铸造业的大发展。兵器的产量、质量均有大幅提高。当时的吴和越是铸剑名邦，兵器质量精纯，装饰华丽，行销天下，历来为后人所称道。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>镶嵌棘刺纹尊</name>
            <imgId>i55</imgId>
            <dynasty>春秋 晚期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                1962年，上海市松江凤凰山出土。
                此尊的器形是移植西周时代尊而有所变化。器身不同区域分别装饰有雷纹、变形兽纹、棘刺纹、锯齿纹、乳钉纹，在纹饰方面除了少数接受中原的影响，主要是明显的吴越文化地域特征。腹部中间有石片一类镶嵌物脱落的痕迹，在青铜礼器上镶嵌纹饰，是春秋晚期器物上才出现的现象。
                此尊纹饰精致峻深，有些纹饰立面的线条像纸一样薄，至今尚未研究出它的铸造方法。这是上海地区出土的唯一一件先秦青铜器。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>龙耳尊</name>
            <imgId>i56</imgId>
            <dynasty>春秋 早期</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                尊是盛酒器，从商代早期开始使用。直至战国时期，是青铜器中使用时间较长的一种器形。基本形制是：大敞口、有肩、高圈足，以圆形为主，亦有方形尊。这件尊两侧饰龙形把手，龙首回顾，尾上卷，四爪与器身相连。肩饰斜角雷纹，器身主体布满横向沟纹，纹饰风格不是中原器上所常见的。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>八牛贮贝器</name>
            <imgId>i57</imgId>
            <dynasty>西汉</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                云南晋宁石寨山出土。
                此件器物是反应滇文化青铜特色的标志性器物。贮贝器是云南地区滇族特有的青铜器形制，牛和虎是常见的装饰题材。这件贮贝器出土时里面装有贝币，圆盖上塑有八头姿态各异的牛，所以得名。器物整体呈束腰圆筒形，器盖上铸有一头大牛和七头小牛。中间的大牛立于鼓型座上，长角弯延前耸，威武雄健。七只小牛低首垂尾环绕在盖沿。腰部是两只虎形耳，虎的造型威猛，虎视眈眈。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>“见日之光”镜</name>
            <imgId>i58</imgId>
            <dynasty>西汉</dynasty>
            <type>青铜</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                透光镜是一种特殊的青铜镜，镜面不仅能照人，当阳光或平行光照射镜面时，镜面的反射投影能出现与镜背的文字和纹饰相同的影像。此镜因在铜镜背面花纹外侧有铭文“见日之光，天下大明”，所以得名。
                透光镜的奇妙一度引起了人们的好奇，经过文物工作者与科技工作者的合作研究，透光镜的谜底已被揭开。铸造透光镜有两个关键：一是铸造过程中的冷却凝固的工艺，即铜镜在迅速冷却时，镜背的花纹在凝固收缩中，纹饰的凹凸会使镜面产生与镜背相应的轻微起伏；二是研磨抛光的工艺，镜面在研磨抛光中又产生新的弹性变形，进一步增添了镜面起伏。当两个条件都具备时，就会产生“透光”效应。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国古代陶瓷馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Ancient Ceramics</englishName>
        <floor>2</floor>
        <exhibit>
            <name>景德镇窑青花山水图板</name>
            <imgId>i1</imgId>
            <dynasty>清嘉庆十八年</dynasty>
            <type>瓷器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                瓷板方形中空，正面绘日本江州琵琶湖八景图，远山近林，烟波浩渺，署名皇朝狩野缝殿助金门画史藤原永岳绘，背面饰波涛纹，中间圆形开光内书“大日本 州桥本景留居士嘱 清嘉庆昭阳作噩岁宦工陶贞恭制十五板”，
                侧面书咏景七言诗八首。《尔雅》：“太岁在癸曰昭阳”，“太岁在酉曰作噩”，嘉庆十八年癸酉，即1813年。目前在日本有数件类似瓷板传世，推测当时制作了十五枚。
                琵琶湖八景又名近江八景，位于日本滋贺县，其八景仿照洞庭湖潇湘八景选定，将洞庭潇湘八景“平沙落雁、远浦归帆、山市晴岚、漁村夕照、洞庭秋月、潇湘夜雨、烟寺晚钟、江天暮雪”改为琵琶湖畔的“坚田落雁、矢桥归帆、粟津晴岚、濑田夕照、石山秋月、唐崎夜雨、三井晚钟、比良暮雪”。十七世纪后半开始，日本出现了许多“近江八景”绘画，葛饰北斋、安藤广重等都创作过关于近江八景的绘画，深受日本民众喜爱。瓷板订制于清代嘉庆年间，反映了日本独特的审美趣味及其与中国文化的密切关联。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>景德镇窑广彩人物图大碗</name>
            <imgId>i2</imgId>
            <dynasty>清乾隆</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                碗敞口，深腹，圈足。通体以广彩为饰，里心绘人物图，口沿一周金地上四面开光，开光内绘山水、花鸟图。外壁对称长方形开光，内绘人物故事图，间以上下相对的不规则开光，内绘山水、花鸟图。圈足边饰金彩花纹一周，足内白向无款。
                广彩，是广州织金彩瓷的简称，始见于康熙时期，盛于乾隆一朝。主要作为外销瓷的商品之一，远销欧洲。其制作工艺是将景德镇白瓷运至广州，仿照西洋或我国传统图案进行彩绘加工低温二次烧成，其釉面鲜艳华丽，金碧辉煌。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>景德镇窑广彩徽章纹汤盆</name>
            <imgId>i3</imgId>
            <dynasty>清乾隆</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                汤盆附盖及托盘，盆敞口、直腹、圈足，盖面隆起，宝珠形钮，托盘宽折沿，浅腹，圈足。器身通体以金彩绘缠枝花卉，盖面、器身及托盘边沿各有四个开光，开光内饰鸟雀栖枝纹及英国波内（Powney）家族徽章。
                波内家族居住在伯克郡温莎，于1661年5月获得这一纹章。家族中有多名成员在东印度公司任职。传世器皿中，共有三套这个家族订制的纹章瓷器。
                此盆应该是成套餐具中的汤盆，是西方人用餐时盛汤的器皿，十八世纪中期，外销瓷中成套餐具的数量增加，汤盆开始流行，在一套餐具中，汤盆往往是最为华丽，器形最复杂的器皿，有各类仿银器及动物造型。此件汤盆式样虽简，但纹样繁复，通体以金彩装饰，亦在整套餐具中最显夺目。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>马家窑文化彩陶涡纹壶</name>
            <imgId>i59</imgId>
            <dynasty>史前 新石器晚期</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                半山类型是马家窑文化最典型的陶器类型，距今约4300-4600年，以发现于甘肃半山墓地而命名。半山类型彩陶多用黑色彩绘，以各种几何纹样为主要特色，其中很多用黑色锯齿纹作为镶边，线条流畅，富于动感，具有原始艺术质朴生动的美感。这件陶壶胎质细腻，造型饱满，图案繁密，具有半山类型彩陶的典型特征。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>新石器时代良渚文化黑陶高柄盖罐</name>
            <imgId>i60</imgId>
            <dynasty>史前 新石器</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                1986年上海市青浦区福泉山遗址出土。
                分布于浙江，江苏上海等地区的良渚文化，以1936首次发现于浙江余杭良渚而命名。所制陶器以灰胎泥质黑衣陶最为典型，表面光亮细腻，造型规整别致，少数器物刻有精细流畅的花纹。此器为泥质黑衣陶，器呈直口、广圆肩、扁圆腹、高圈足。罐口上覆一细长的高柄盖，高柄中间有一上下贯通的直孔，中段内弧，下部饰三道凸弦纹和镂孔。圈足上饰三组由弧线三角形与椭圆形镂孔组合的图案。陶罐器表漆黑光亮，并且彩绘多道红褐色宽带纹。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>战国青釉兽首鼎</name>
            <imgId>i61</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此鼎形状别致，口沿装饰龙首，立兽以为头尾，乃仿战国铜匜而稍事变化，和谐自如。龙首，立兽模印，鼎身压印回纹等，亦均与战国铜、玉器装饰风格相同，是一件极重要的器物。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>商青釉弦纹尊</name>
            <imgId>i62</imgId>
            <dynasty>商</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这是一件原始瓷器。胎质呈灰色，器身从里至外均施青釉，釉色泛青白，有明显亮泽，圈足部未施釉。器身及下腹部饰弦纹和细网纹，线条规整。此器从器形到釉色，都显示高贵气派，与殷墟商墓出土器物风格相同，应是商王室享用的饮酒器，是商代原始瓷的典型作品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>青釉刻花双系鸡首壶</name>
            <imgId>i63</imgId>
            <dynasty>西晋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                西晋时期，瓷器生产日益成熟，瓷窑激增，青瓷的产量和质量均明显提高，瓷器品种繁多，日常用具层出不穷。鸡首壶是这一时期出现并流行的器物，以鸡头作流而得名。
                这件鸡首壶盘口，带闭口的鸡首状短流，鼓腹，平底，肩部两侧有桥形系，与鸡首相对处贴塑鸡尾，肩部饰以连珠纹，是早期鸡首壶的典型形式。这类器物后进一步发展为鸡首开口可注水，鸡尾形成把手的样式，一直流行至南北朝及隋代，隋以后逐渐少见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>唐彩绘贴金陶女俑</name>
            <imgId>i64</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                唐三彩女俑、男俑主要用低温铅釉装饰，多为陪葬用的明器。唐三彩习惯在俑的脸部彩绘，因为铅釉会流淌，造成脸部不美观，比如在脸部用黑彩描眉、用朱砂点唇。这件女俑至今发髻和胸部还保留着金彩。唐代距今已1000多年，这种金彩的保存很难。这件女俑从服饰、造型都很精美，所以是一件十分珍贵的作品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>五代白釉镂雕殿宇人物枕</name>
            <imgId>i65</imgId>
            <dynasty>五代</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件瓷枕通体施白釉，釉面滋润，聚釉处呈淡水绿色，玻璃质光很强，胎体细腻洁白。枕面作如意头形，其上刻满密而流畅的缠枝花卉纹，两侧微上翘，下承仿木结构建筑的宫殿形平座，门窗门拱、基址台阶均雕刻得形象逼真，殿宇前门紧闭，后门半开，一人侧立于门前，造型别致，独具匠心。方座底部无釉，附着有褐色细砂，中央有一小孔。瓷枕在唐代已有所见，宋、金时广为流行，而如此镂雕殿宇式人物的瓷枕，则较为罕见。其胎质、釉色和精湛的雕塑技艺与五代至北宋早期的定窑瓷器的特征一致。国内收藏中仅见此一件。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>唐越窑青釉海棠式碗</name>
            <imgId>i66</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                唐代瓷器中碗的口沿变化最大，尤其唐代后期出现边沿起伏、似出水荷叶的荷叶形碗，形如盛开海棠花的海棠式碗等。此碗作四棱海棠式，口微敛，外撇圆足。碗内心有支钉痕16个。灰白色胎，通体施青釉，釉微闪青色。从浙江慈溪上林湖唐代越窑窑址看，海棠式碗在当时有一定的烧造量，但无论出土品还是传世完整实物，类似这样的大碗均十分少见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>五代定窑白釉“官”字划花莲瓣纹盖罐</name>
            <imgId>i67</imgId>
            <dynasty>五代</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此器制作工整，胎薄而质坚，釉色温润如玉。饱满流畅的花纹更具有定窑白瓷的特征。底部有“官”字款，属于定窑器中的精品。定窑器中发现的碗、盘、瓶居多，南北各地有“官”字款的碗或盘也屡有发现，而罐仅此一件，故此器尤为珍贵。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>郊坛下官窑瓶</name>
            <imgId>i68</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                小口，长颈，溜肩，鼓腹下垂，青灰釉，釉层较厚，釉面失透，开片细密，纵横交错，口沿釉薄处和圈足无釉处显出官窑器特有的紫口铁足特征，造型稳重典雅。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宋哥窑五足洗</name>
            <imgId>i69</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件器物胎厚釉润，釉呈米黄色，釉面密布大小开片。黑色大开片和黄色小开片纵横交织，称为“金丝铁线”。整件器物制作规整，造型端庄典雅，是一件典型的哥窑传世品。哥窑是宋代五大名窑之一，也是其中唯一未发现窑址的名窑，在我国陶瓷史上是一大悬案。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>北宋钧窑玫瑰红釉鼓式洗</name>
            <imgId>i70</imgId>
            <dynasty>北宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                该器物内壁施天蓝色釉，外壁呈玫瑰紫色。器身以鼓钉和弦纹作装饰。下承如意式三扁足。为宫廷用器。钧窑是北宋及金代的著名瓷窑之一，有官钧和民钧之分，官钧瓷窑址在现在的河南禹县，当地因古属钧州而得名。钧窑器釉色以蛋白石光泽的蓝色为基调，具有乳浊状和不透明的感觉。在此基础上，有多种变化，主要色调是月白、天蓝和玫瑰紫。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>南宋龙泉窑青釉鬲式炉</name>
            <imgId>i71</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此器口沿外折，短颈，扁形鼔腹，腹底有等距离三足。胎质洁白坚硬，釉呈梅子青色，温润如玉，肩部凸起弦纹一周，腹部凸起三棱延至足部，凸起处釉薄成白色，是有意识的显露其白色胎质，俗称“出筋”。这是龙泉窑青瓷渲染釉色青翠和胎质纯净的特殊技法，烧制难度很大。此器造型端庄古朴，色泽典雅，纹饰简洁，给人一种坚实有力的感觉，充分体现出南宋龙泉窑高超的制瓷技艺。
                龙泉窑在今浙江省龙泉县，始烧于唐，南宋时期创烧的粉青、梅子青品种代表了古代青瓷烧制的最高水平，许多产品采用多次施釉方法，釉色葱翠，鲜丽夺目。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>辽赤峰窑白地黑彩划花牡丹纹罐</name>
            <imgId>i72</imgId>
            <dynasty>宋 辽</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                胎质灰黄，口沿与外壁敷白色化妆土，外施透明釉。化妆土及釉均不到底，边缘清晰可见。肩部双弦线内夹篦划波折纹一周。上腹部在化妆土上刻缠枝牡丹纹，细部装饰篦划纹，纹饰以外填黑彩为地。口沿化妆土及釉层多剥落。内壁露胎。此罐器形硕大，制作粗率，具北方民间用瓷的一般特点，但装饰工艺及风格均颇为独特，不同于同时代磁州窑的白地黑彩划花瓷器，是契丹民族风格的一个反映。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宋建窑“进盏”款茶盏</name>
            <imgId>i73</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                宋代的建窑是福建地区生产的非常有特色的品种，都是用黑釉装饰。宋代的皇家贵族之间流行斗茶，看谁的茶痕迹留存时间长，所以要用黑颜色的瓷器来突出白色的茶末。建窑就在这一时期流行开来，后来还大量流传到日本。这件盏在底部有“进盏”，说明是进贡到皇宫的作品。黑釉以铁为呈色，福建地区土含铁量高，釉面铁分子达到饱和后会产生析出现象，釉面会出现兔毫、窑变等装饰，这件盏就是兔毫的装饰，类似于兔背上的毫毛。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>南宋景德镇窑青白釉观音像</name>
            <imgId>i74</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                宋代景德镇窑以青白釉瓷器的烧造著称， 这件观音像胎质洁白，青白釉光润莹洁，配合局部涩胎加绘红、蓝色彩或贴金，大多剥落。座下墨书“大宋淳祐十一年辛亥”楷书款，为难得可明确纪年的器物。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>元景德镇窑青花缠枝牡丹纹瓶</name>
            <imgId>i75</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                通体绘青花纹饰，层次丰富。肩上部绘卷草纹一周；肩部为四朵硕大的如意云肩纹，形似下垂的如意，云肩内满绘海水波涛纹，仙鹤、鸳鸯、荷花灯或漂浮或立于波涛之上，云肩之间隔以四枝折枝花卉纹，四朵盛开的牡丹与肩部四朵云肩纹相对，花形、方向各不相同。此梅瓶的装饰特点是肩部的云肩纹装饰带与腹部的缠枝牡丹纹装饰带几乎等高，突出表现了两个不同主题。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明洪武景德镇窑青花云龙纹“春寿”瓶</name>
            <imgId>i76</imgId>
            <dynasty>明 洪武</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                景德镇窑。小口圆唇，短颈丰肩，腹下部收敛，至底外侈呈凤尾形。釉色晶莹，青料苍翠浓艳。器腹主题纹饰绘青花云龙纹，龙五爪伸展，昂首奔腾于云海之间，画面布局合理，形象自然生动。肩部篆书“春寿”两字，笔力雄健遒劲，洪武瓷中书写篆书款者稀少。            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明永乐景德镇窑青花山茶纹扁壶</name>
            <imgId>i77</imgId>
            <dynasty>明 永乐</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                器形模仿伊斯兰地区的金属器皿，在中国称之为“抱月瓶”。此壶小口细直颈，头部两侧至肩附如意式对称双耳，溜肩，扁圆腹，椭圆足。壶胎体轻薄，胎质细腻洁白，釉色白中泛青，釉面光润腴厚，仅平底处露胎无釉，为极白的细砂底。器腹有一条横向粘接痕，微微凸起于器表，这是当时瓷器制作特点之一。整器有三层花卉图案，颈部饰缠枝花，头肩处绘蕉叶纹，腹部绘折枝山茶花。青花色泽清新明快，晕散有疵，纹饰局部疏朗得体，是永乐时期青花瓷中的佳品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明洪武景德镇窑釉里红四季花卉纹瓜棱罐</name>
            <imgId>i78</imgId>
            <dynasty>明 洪武</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                罐身成花瓣形，束颈，圆肩，敛腹，圈足。罐身釉里红装饰，口沿部分饰如意云头纹，下饰莲瓣纹，肩上下部饰如意云头纹，其间饰有折枝花纹。此器是洪武时期的典型器物，其品种有青花和釉里红。造型硕大庄重，纹饰紧密繁复。其装饰仍然保持着元代此器装饰那种繁缛复杂的格调，反映出洪武瓷器受元代瓷器影响深远的一面。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name></name>
            <imgId>i79</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                通体绘青花纹饰，层次丰富。肩上部绘卷草纹一周；肩部为四朵硕大的如意云肩纹，形似下垂的如意，云肩内满绘海水波涛纹，仙鹤、鸳鸯、荷花灯或漂浮或立于波涛之上，云肩之间隔以四枝折枝花卉纹，四朵盛开的牡丹与肩部四朵云肩纹相对，花形、方向各不相同。此梅瓶的装饰特点是肩部的云肩纹装饰带与腹部的缠枝牡丹纹装饰带几乎等高，突出表现了两个不同主题。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明嘉靖景德镇窑青花松竹梅三羊图碗</name>
            <imgId>i80</imgId>
            <dynasty>明 嘉靖</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                景德镇窑，呈仰钟式，口外撇，深腹，矮圈足。里外青花，口内沿饰以锦纹，碗心画一麒麟，外画三羊，三羊神态各异，一羊正面伫立，一羊侧面作行走状，一羊回首观望。三羊间绘有松、竹、梅及杨柳、芭蕉，取三阳开泰之意。此碗圈足镟削，胎釉间泛赭黄色，白釉肥润泛青。青花纹饰新颖，色泽浓艳而不晕散，为典型嘉靖回青之作。底有青花双圈“大明嘉靖年制”六字楷书款。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清康熙景德镇窑青花果树纹双管瓶</name>
            <imgId>i81</imgId>
            <dynasty>清 康熙</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                荷兰倪汉克捐赠。
                这是一件造型独特的外销瓷，双口联体，器腹隔断不通，可同时盛放两种液体，其出现可能与十六世纪一种意大利的油醋罐有关系。这件器物是典型的订烧作品。明末清初，外销瓷贸易兴盛，出现了很多来样加工的器物，尤以餐饮器为多，这件器物可能就是为荷兰市场特别烧制的。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清雍正景德镇窑青釉云龙纹缸</name>
            <imgId>i82</imgId>
            <dynasty>清 雍正</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                缸外壁施粉青釉，浮雕云龙纹两组，每组行龙两条，张牙舞爪，飞腾相逐，戏弄一火珠，腹下饰海水纹。
                雍正朝烧制青釉瓷器，已熟练掌握釉料中铁的含量及对还原气氛的控制，使青釉釉色得到保证，将我国青釉瓷器的发展推向新的高峰。此器青釉色泽稳定，形制硕大规整，足见当时器物成型及烧制水平之高。清晰的云龙纹样耗工费时，此器纹饰刻画细腻，是御窑厂不惜工本进行制造的杰作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清康熙景德镇窑豇豆红釉菊瓣瓶</name>
            <imgId>i83</imgId>
            <dynasty>清 康熙</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此器为康熙豇豆红的标准式样之一，撇口，细长颈，长腹，近底部呈菊瓣状，足露胎，底内白釉，有青花六字“大清康熙年制”楷书款。釉面呈现淡雅的桃红色，还能在其上看到散缀的深红色斑点和苹果绿色苔点，精美异常。釉面薄而细腻，造型优美，制作精细。
                豇豆红是康熙朝仿宣德铜红釉的著名产品，器无大件，多为小型的文房用具，均为官窑作品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清乾隆景德镇窑蓝釉金银彩桃果纹瓶</name>
            <imgId>i84</imgId>
            <dynasty>清 乾隆</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这是一件乾隆时期的标准官窑器，盖面圆弧形，顶圆钮，子口。 两侧附变形夔耳。瓶身下有一银座，系同时代所制。器身描绘密布的金银纹饰，腹部以八组三桃连续纹为主。器里、盖里和圈足内均施松石绿釉。双耳为矾红描金。瓶底和银座分别有“大清乾隆年制”三直行篆书款和“大清乾隆癸卯年制”四直行楷书款。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明德化窑白釉“何朝宗”款观音像</name>
            <imgId>i85</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>陶瓷</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                头挽高髻，披帔巾，面部丰满圆润，目光向下，表情柔和。体态丰腴，颈戴项圈，上着袒胸广袖褒衣，下着宽腿长裤，两手相拱互置袖中，赤足，立于水波莲花上。衣褶线条柔润，头发丝丝毕现，刻画精细，含蓄端庄，温顺静雅，栩栩如生。背面镌刻“何朝宗印”，隐隐约约。明德化白釉釉色偏黄，呈乳白色，质感丰润，曾很受欧洲人欢迎，美称为象牙白、猪油白、中国白等。明初德化瓷通常还呈肉红色，灯光下能透见，放大镜下呈现细腻晶莹的糯米光泽。
                何朝宗，又名何来，中国明代瓷塑家。
                此观音像是其代表作之一。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>第二展览馆</name>
        <englishName>Second Exhibition Hall</englishName>
        <floor>2</floor>
        <exhibit>
            <name>佛立像</name>
            <imgId>i2_1</imgId>
            <dynasty>笈多时期</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这尊立佛薄衣贴体，左手提承衣角，堪称笈多艺术的一件杰作。其右手施无畏印，护佑众生免于畏怯。佛陀僧衣透体，双目垂视，项上三道颈痕属“三十二相”之一，头顶螺发浓密，这些均是笈多时期鹿野苑风格的典型特征。项后头光饰有缠枝莲纹，雕刻精美，可惜大部分已缺佚。
                鹿野苑风格佛像的僧袍平滑无褶，与深襞重褶的马图拉风格大相径庭。此外，佛陀的蹼状手指也是笈多艺术所特有的，属“三十二相”之一。该特征在此尊立佛上亦有所表现。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛陀降生</name>
            <imgId>i2_2</imgId>
            <dynasty>未知</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                摩耶皇后手攀娑罗树枝，站姿婀娜、装饰华丽。佛陀由其肋下诞生，左右两侧分别是三面创造神梵天和四臂守护神毗湿奴。在皇后右侧，佛陀足踏五层莲台，象征其在出生后即能“七步生莲”的奇象。传说佛陀在迈行七步后曾昭告天下：“我生而誓愿开示众生，这是我的最后一次降世”。双手承布接生的天帝因陀罗居右，侍女居左。基座上坐有两名供养人。这件浮雕具备犍陀罗艺术的晚期风格，是表现佛传故事的一件上乘佳作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>初转法轮像</name>
            <imgId>i2_3</imgId>
            <dynasty>未知</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                长幅式浮雕表现的是五大佛传故事之一的“初转法轮”——即佛陀在菩提迦耶悟道后，于鹿野苑初次说法一事。其余四大佛传事件分别是佛陀的降世、出家、悟道和入灭。浮雕中的佛陀结跏趺坐，台座的法轮柱下方一对卧鹿背向而坐，表明了该事件的发生地鹿野苑。佛陀身着通肩式僧伽梨，右手高举施无畏印，左手提携衣缘。佛陀的五名弟子左二右三分坐两侧。他们身着与佛陀相同的僧袍端坐于厚实的吉祥草垫上。浮雕中还刻画了见证这一事件的贵族和神明，他们或合掌礼拜或捻花敬奉。背景中还可见髯须浓密的金刚手菩萨手执金刚杵（缺损）的形象。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>舍卫城神变</name>
            <imgId>i2_4</imgId>
            <dynasty>未知</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件独特的圆形浮雕表现的是佛陀在舍卫城施展神通的情景。据《火蕴譬喻经》记载，佛陀腾步空中，上下半身幻化出水火双神变的景象。在这件作品中，佛陀禅坐入定，体内燃生出火焰。持伞天神在其头顶上飞舞。浮雕边缘饰以火焰纹。佛陀左右各绽放出一朵莲花。在其左侧的莲花上，佛陀立像与伏于其足下的披发人物表现的是燃灯佛本生故事。右侧莲花上刻画的则是童子向佛陀敬献一捧尘埃的场景。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宫中佛陀</name>
            <imgId>i2_5</imgId>
            <dynasty>未知</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件浮雕呈碑刻造型，底部有凸榫（原先与覆瓣莲底座相连），顶端中央的圆锥形轴杆原先可能与伞盖相连。作品刻画的是佛陀在宫殿内施展神通的情景。宫墙雕刻精美，两根立柱顶端的动物造型支撑着两侧的横梁。阳台上的几名女子正从隔间内探头向外。此外还雕刻了狮首托架、阳台栏杆、马蹄形山墙和饰有佩戴花环者的基座横饰带。这里的狮首很可能是此后克提穆卡纹的原型。莲座佛陀的身后兼具背光和头光。佛顶上是两条饰带和一串编织花环。浮雕上方两角各刻有一座庙宇，其间各有一位佛陀在覆瓣莲座上禅定。两庙间的马蹄形山墙内可见或立或坐的佛像数尊。佛陀的左右肋侍分别是莲花手菩萨和弥勒菩萨，两者高踞于华丽的基座上。佛陀右侧的交脚菩萨跣足踏莲。左侧的菩萨则脚蹬凉鞋，一脚垂足，另一脚搁于座上，凉鞋留置于地面。菩萨右手托腮呈冥思状。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>佛陀像</name>
            <imgId>i2_6</imgId>
            <dynasty>未知</dynasty>
            <type>圣境印象</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                坐在莲花上的佛陀含笑施降魔印。其最显著的特征在于其服饰，头盔、耳罩、盔甲、护腕和护臂。这尊佛像呈缅甸神明的样式。在佛教诞生之前，神明崇拜在缅甸十分盛行。后来，佛陀被列为37神明之一。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国历代绘画馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Paintings</englishName>
        <floor>3</floor>
        <exhibit>
            <name>宋人 虞美人图纨扇卷</name>
            <imgId>i86</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此图描绘深红、粉白和浅紫色虞美人花各一，茎叶姿态各异，簇拥有势，阴阳向背各具。采用没骨法描绘，不现轮廓，勾勒精细、落笔匀称；设色上颜色明丽，明暗相称，晕染柔和自然，使用工笔描绘，极显富贵之气，是南宋“院体”风格之佳作。
                此图绘于纨扇之上。纨扇，又称团扇、宫扇，扇面由丝绢制成，多绘花鸟、山水等图案，多为女性使用，精工细致，具有极高的实用与美学欣赏价值。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宋人 歌乐图卷</name>
            <imgId>i87</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此卷描绘了南宋宫廷歌乐女伎演奏、排练的场景。画面中女伎、乐官和女童手持各种乐器于庭院中一字排开，均穿着南宋时期的典型服饰：九位女伎身材修长，穿着红色窄袖背子，高髻上饰以角状配饰；男性乐官佩戴朝天幞头，女童则戴簪花幞头。无论人物形象还是场景均为南宋社会文化生活的生动写照。
                技法上，设色细腻鲜艳，用笔精细而能够随物应形，通过不同的笔法表现不同物象的特定质感，如衣纹流畅、竹叶劲挺、树石沉雄，写实且富于意趣。画面构图疏朗简洁，节奏感强，整体上呈现出相当高的艺术水平。而以歌乐女伎为表现题材的作品在南宋人物画中极为少见，具有相当高的历史、艺术价值。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>谿山图轴</name>
            <imgId>i88</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>倪瓒</author>
            <description>
                倪瓒（1301-1374年），字元镇，号云林，别号幻霞生、荆蛮民等，无锡（今浙江无锡）人。擅画山水、竹石，画境寂寥荒寒、幽淡天真，风格独树一帜，在绘画史上与黄公望、王蒙、吴镇并称“元四家”。
                此图为风格苍润的平远山水。以简略的笔墨画出河岸的山丘，宽阔的水面连接着前景的坡石树木。图中自题中点明此画作于至正甲辰（公元一三六四年），作者时年六十四岁。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>芙蓉鸳鸯图轴</name>
            <imgId>i89</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>张中</author>
            <description>
                张中（生卒年不详），一名守中，字子政，松江（今上海松江）人。山水师法“元四家”之一的黄公望，尤以花鸟见长。
                此图描绘了一幅秋高气爽时节的生动景象，水边的木芙蓉枝叶舒展，枝头花朵绽放；两只鸳鸯在水中嬉戏，其中雌鸳鸯昂首鸣叫，雄鸳鸯垂首清波。此图笔墨简洁古朴，山石不修饰以苔点，以水墨点触晕染，生动写实而清雅隽永，富于韵味。
                此图左上有张中自题“至正十三年五月张子政为德章作”。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兰花竹石图卷</name>
            <imgId>i90</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>赵孟頫</author>
            <description>
                此图将书法笔趣入画描绘兰、竹、石。在写石上，使用草书笔法，以表现石头粗糙的质感肌理；在描绘兰竹上，则使用行草笔法，劲挺有力而飘逸多姿；在竹叶描绘上，使用隶书笔法撇出，反映竹叶厚重苍劲的质感。兰、竹、石的意象与此图整体苍劲超脱的风格相结合，情趣独具。
                赵孟頫精通书画，提出“石如飞白木入籀，写竹还应八法通。若还有人能解此，方知书画本来同”的古木石竹理论，强调书画同源，此画以书法笔趣入画，便是赵孟頫这一理论的生动体现，是为典范之作。
                此画署款“子昂为心德作”，并钤有“松雪斋图书印”、“赵氏子昂”之印。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>澱山送别图卷</name>
            <imgId>i91</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>李升</author>
            <description>
                此卷为李升极少数传世真迹中的一件，实景描绘了淀山湖（今位于上海市青浦区）的山水风光。画面以淀山作为主体，湖面仅见下方一隅，一叶小舟随波荡漾；山间可见步道、小桥、楼阁殿宇和草堂式房屋等多处淀山景物。据载，李升隐居于淀山湖旁，并建淀山草堂，画面中可见的草堂式房屋即可能为其隐居之所。此卷笔墨温润，将多种不同皴法结合以表现山石、树木的不同特点，整体清丽雅致，富于文人画的趣味。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>雪柳双凫图轴</name>
            <imgId>i92</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>吕纪</author>
            <description>
                吕纪（1477-不详），字廷振，号乐愚，鄞（今浙江宁波）人，明代宫廷画师。擅画花鸟，多以仙鹤、孔雀、凤凰、鸳鸯等鸟类为题材；亦作水墨花鸟画，与另一位宫廷画师林良齐名。
                吕纪的花鸟画结合工笔和写意，花鸟造型准确，形态活泼，背景布局宏大，具有庄重、宏伟的气质。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清风劲节图轴</name>
            <imgId>i93</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>夏昶</author>
            <description>
                夏昶（1388-1470年），字仲昭，号自在居士、玉峰，江苏昆山（今属江苏省）人。擅画墨竹，有“夏卿一个竹，西凉十锭金”之美誉。
                夏昶是明代竹画写实派的代表，强调环境的塑造，喜将竹子布置于自然环境中，善于表达竹子在风雨中摇曳俯仰的天然姿态。此图绘修竹两株，节劲叶润，临风而立，枝干用笔细硬，撇叶潇洒，浓淡相宜而姿态横出，生动表现出画外清风徐徐的意态。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>梧竹书堂图轴</name>
            <imgId>i94</imgId>
            <dynasty>明中</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>仇英</author>
            <description>
                仇英，字实父，号十洲，江苏太仓人。工匠出身，有志于丹青，寓居苏州。与沈周、文徵明、唐寅并称为“明四家”。
                图中画一精舍，宽敞的书桌置于窗前，上置文具书籍，一士人半坐半卧于躺椅上，神态安详。房舍四周修竹，梧桐摇曳生姿，坡石勾皴用拖泥带水法兼干笔皴擦，再以水墨淡淡晕染，颇见浑厚。上缀以萱花、丛菊，显示出隐居的优雅情调。书幅上部有王宠、文征明、彭年三人题诗。小楷题款“仇英实父制”，钤“十洲”朱文葫芦印、“仇英之印”白文印。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>西山记游图卷</name>
            <imgId>i95</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>沈周</author>
            <description>
                沈周（1427-1509年），字启南，号石田，晚年号白石翁，长洲（今江苏苏州）人。擅画山水、花卉，尤以水墨浅绛山水著称。“吴门画派”创始人，开创简练洒脱的粗笔水墨画的风格，绘画史上与文徵明、唐寅、仇英并称“明四家”。
                沈周传世作品颇多，而此件尤为精巨。此图为未完成作品，原应是一幅浅绛作品。图画苏州郊区溪山景致，虽为追忆之作，但带有一定的写实性。构图以平视和俯视为主，朴实中见宏大，秀润中见广袤。笔法多变，造型简单，两相对比，使画面疏密得当，自然生动。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>织女图轴</name>
            <imgId>i96</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>张灵</author>
            <description>
                张灵，字梦晋，吴郡人，擅人物，间作山水、花鸟。与唐寅交谊深厚，绘画上意趣相近。
                此图纸本设色写织女手执梭子临风而立，衣带飘扬，足部以虚化，似乘云而来。用笔豪放生动，极见精神。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>花卉册</name>
            <imgId>i97</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>陈淳</author>
            <description>
                陈淳（1483—1544），字道复,后以字行,更字复甫,号白阳,又号白阳山人，江苏苏州人。曾从文徵明学画，但是不拘于师法，山水、花卉自具门径。花卉善写意，淡墨浅色，生动有致。与徐渭并称“青藤白阳”，代表明中期水墨写意花鸟画的新格调，是吴门画派的代表画家。
                用笔简洁，笔势潇洒，行笔迅疾，许多花卉草虫仅用深浅浓淡的不同墨色，却能完整地表达出物象的形状及立体效果，富有生意，具有强烈的笔墨情趣。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>秋兴八景图册</name>
            <imgId>i98</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>董其昌</author>
            <description>
                董其昌（1555—1636），字玄宰，号思白、香光居士，卒谥号“文敏”。华亭（今上海松江）人，是“华亭派”（松江画派）的代表人物。
                此册描绘苏州到镇江一带的山水景色，或仿古，或写景，笔法虽然以师古人为主，但具有不少个性色彩。采取以颜色直接勾勒、渲染、皴擦等“没骨法”，又连用水墨，干湿兼施，层次分明。落笔细润清雅，色彩明亮秀丽。画笔较为谨严，从中可以品味出他学巨然、赵令穰、赵孟頫、黄公望等人的痕迹，但从整体来看，还是他独特画风的不同表现。
                款署“庚申（1620年）九月重九前一日书，是月写设色小景八幅，可当秋兴八首，玄宰”，为其66岁时的精心之作。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>九谿峰壑图轴</name>
            <imgId>i99</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>弘仁</author>
            <description>
                弘仁（1610-1664），俗姓江，名韬，字六奇，又名舫，字鸥盟。明亡后出家为僧，字无智，号渐江，又号梅花古衲。安徽歙县人。山水学宋元笔意，直追元代的倪瓒，多写黄山松石，为清初“四画僧”之一。
                所画山水有强烈的写实性，山石形状多取自他熟悉的黄山和武夷山，坚硬峭拔，石面干净。用笔多方折，墨色干而单，构图简洁，形成一种空旷冷郁的境界。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>锦鸡竹菊图轴</name>
            <imgId>i100</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>华喦</author>
            <description>
                华嵒（1682-1756），字德嵩，改字秋岳，号新罗山人、离垢居士、东园生、布衣生等。福建上杭人，侨寓扬州等地，以卖画为生。工诗善画，山水、花鸟、人物皆精。
                华喦作画兼工带写，善于捕捉自然生物的天趣和其给予人们真切细腻的体验，将花鸟的动人姿态和人们感受中丰富的情趣性融为一体，创造出动人心弦的形象。
                此轴设色鲜明而淡雅，用墨清润，花竹画法自然随意，禽鸟形象准确，姿态生动，昂首鸣叫的细节表现尤为精到，深得天趣。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>梅花竹石图册</name>
            <imgId>i101</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>汪士慎</author>
            <description>
                汪士慎（1686—1759）清代著名画家，书法家。“扬州八怪”之一。字近人，号巢林、溪东外史等，汉族，安徽休宁人，寓居扬州。工分隶，善画梅，神腴气清，墨淡趣足。
                汪画梅花以密蕊繁枝著称，风格清秀淡雅，潇洒脱俗。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>红梅图轴</name>
            <imgId>i102</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>绘画</type>
            <author>吴俊卿</author>
            <description>
                吴昌硕（1844 —1927），原名俊，字昌硕，别号缶庐、苦铁等，浙江安吉人。吴昌硕的绘画具有直抒胸襟，酣畅淋漓的“大写意” 的表现形式。清末“海派四大家”之一。
                吴昌硕最擅长写意花卉，他把书法、篆刻的行笔、运刀及章法、体势融入绘画，色墨交融，笔力强健，构图富于气势，所作特别具有酣畅浑厚的艺术效果。
                此图画老梅纷披垂枝而下，红梅墨干，精神焕然，构图上下斜向取势，对比强烈，更增气势。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国历代书法馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Calligraphy</englishName>
        <floor>3</floor>
        <exhibit>
            <name>隶书四言联</name>
            <imgId>i103</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>赵之谦</author>
            <description>
                赵之谦（1829—1884），初字益甫，后改字撝叔，号悲庵、无闷等。会稽（今浙江绍兴）人。曾举官知县。擅书画、刻印。
                其书法初学颜真卿，后专意北魏碑体，破唐、晋人之风格。此联沉雄方厚，血肉丰美，墨酣淋漓，富有金石意。
                此对联由陈伏庐家属捐赠。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>隶书七言联</name>
            <imgId>i104</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>金农</author>
            <description>
                金农（1687—1763），字寿门，号冬心，浙江仁和（今杭州市）人。终身不仕，嗜古好学，诗、文、金石、书画，无所不通。中年以后客居扬州，卖书画以自给，为“扬州八怪”之一。喜金石文字，书学汉魏，楷多隶意，隶以朴厚见长，自创“漆书”，尤具别格。
                此幅对联形体结构十分简明，笔画方截宽扁，朴实厚重，古趣盎然。含蕴无穷，深得汉魏神韵。以拙为妍，以重为巧，一任天真自然。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>草书牡丹赋卷</name>
            <imgId>i105</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>祝允明</author>
            <description>
                戚叔玉捐赠
                祝允明（1460—1527），字希哲，号枝山，因右手有六指，自号“枝指生”，长洲（今江苏苏州）人。他与唐寅、文徵明、徐祯卿齐名，为“吴中四才子”之一。
                此卷笔法精熟,恣肆纵逸,夺人心魄，是为记园内牡丹盛开而书即兴之赋。祝氏中年行草居多，至晚年则喜作大草。由于涉猎广博才分自高，祝氏所书下手便直接晋唐宋元，融会贯通之下独立高标。尤其是他五十岁之后的草书之作，更是吞吐腾挪出神入化。他的此类创作显然得法于唐代张旭、怀素两家，同时也受“宋四家”中黄庭坚的影响，但相形之下愈加狂放烂漫
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>行书春兴八首诗卷</name>
            <imgId>i106</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>刘基</author>
            <description>
                刘基（1311－1375）字伯温，谥曰文成，浙江青田人。明朝开国元勋，官至御史中丞，弘文馆学士，爵封诚意伯。善诗文，长行草书，能画山水。
                此卷行书自撰七律《春兴》八首，从诗的内容考察，字卷大致写于至正十八年（1358年）的春天，作者时年四十八岁。文字结体端正稳重，用笔圆劲宛转，汲取了赵孟頫行书娟秀清丽的长处，又具备唐代楷书严谨庄重的法度，有自己的特点。他的传世墨迹极少，此件作品颇为珍贵
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>十札卷</name>
            <imgId>i107</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>赵孟頫</author>
            <description>
                《行书十札卷》为赵孟頫致好友石民瞻书信九札，致高仁卿一札合装。系赵氏盛年所书。
                　　这十通书札为亲友之间关于家庭琐事的通信，写来信手随意，自然地流露出作者的性情意趣和功力修养。书卷中真、草间出，映带匀美，较之正规书作，字形更多抑扬、奇正之态，流溢出温雅清朗的审美意蕴。笔意婉转停匀，妍润多姿，展现出书家一圆、二润、三熟的独特艺术风格。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>楷书王禹偁待漏院记卷</name>
            <imgId>i108</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>张即之</author>
            <description>
                张即之（1168—1263）字温夫，号樗寮，历阳（今安徽和县）人。
                此书为张即之抄录北宋诗人王禹偁《待漏院记》一文。其书法以硬笔秃锋书写，字大如碗口，字体结构严谨，体态俊美，用笔粗壮雄健，取法于颜真卿，然中锋、侧锋交替使用，有方劲古拙、斩钉截铁之感。此卷虽无作者款印，但从字卷的风格看，显为张即之手笔无疑。卷后另有明吴宽、李东阳题跋，对张即之的书法作出了评价。卷前有清人王芝林所录《待漏院记》全文刻石拓本。
                张即之作品存世很少，这是作者的精品之一。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>真书祭黄几道文卷</name>
            <imgId>i109</imgId>
            <dynasty>北宋</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>苏轼</author>
            <description>
                苏轼（1037—1101），字子瞻，号东坡居士，眉州眉山（今属四川）人，北宋著名的文学家、书法家，书法史上与黄庭坚、米芾、蔡襄四人世称“宋四家”。
                此书为苏轼与弟苏辙联名悼念好友黄几道的祭文，书于元祐二年（1087年）。此书楷法精整，笔力雄健，结体谨严，墨气凝聚神采焕然；用笔恭谨沉着，凝重间有唐人笔意和汉晋遗韵，兼具丰厚凝重与简远恬淡之美。卷中用笔轻重相宜，结体倚侧不拘，布白爽畅有致，通篇严谨朴拙神采灿烂，字里行间传达出肃穆、缅怀的心境，展示了一代大文学家和书法家深厚的文学修养和高超的书写技巧。
                《祭黄几道文卷》曾经多人收藏，帖上有董其昌、笪重光等题跋，卷后有一跋已经遗失。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宋拓 张旭郎官石记碑册</name>
            <imgId>i110</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>书法</type>
            <author>张旭</author>
            <description>
                张旭（675—约750年），字伯高，一字季明，汉族，唐朝吴（今江苏苏州）人。善草书，性好酒，世称“张颠”，为“饮中八仙”之一；又称“张长史”。
                《郎官石记碑册》全称《尚书省郎官石记序》，为唐代正书碑册，开元二十九年（741）刻于陕西西安。此帖为宋代拓本。此帖楷势精劲凝重，法度森严，不失规矩，雍容闲雅兼而有之，展现出楷书的精妙，是张旭存世绝无仅有的楷书作品。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国历代玺印馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Seals</englishName>
        <floor>3</floor>
        <exhibit>
            <name>涡纹玺</name>
            <imgId>i111</imgId>
            <dynasty>西周</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                中国印章起源于商代。殷墟考古发现的商代铜玺，证实了印章已经在当时社会生活中使用。在此以前，印章的雏形与抑压器物纹样和铭记文字的工具性印模有关。这件西周“涡纹玺”有见于商和西周早期青铜器上的纹样，具有重要的实物史料价值。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>春安君玉玺</name>
            <imgId>i112</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                战国时期官玺已开始形成不同等级的质料标志，齐、三晋中出现了玉质的君侯官玺。
                “春安君”是三晋制作的封君之玺，表明玉玺已成为一种新的地位象征。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>匈奴相邦玉玺</name>
            <imgId>i113</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这是赵国颁给匈奴部族首领的“匈奴相邦”玉玺。赵与北方匈奴相邻，以中原“相国”这一官称制作玉玺封赐对方，是双方形成修好关系的实物见证，也是目前最早的中原王朝颁给周边民族的官印。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>巴蜀图符玺</name>
            <imgId>i114</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                巴蜀图符印多出土于四川，印面内容为多种固定的单个符号组合，其义尚不能解读。印形多为方形或圆形，背面有钮。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>“宜阳津印”铜印</name>
            <imgId>i115</imgId>
            <dynasty>秦</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                秦代形成了中央集权的国家制度，官印制度与之相配合，由中央统一颁铸，授官授印，等级分明，结束了战国时期印制、印风多元的局面，官印规范自此稳定下来。秦官私印以方形为主，如“宜阳津印”。低级官署或官吏也有长方形的印式。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>西汉“广汉大将军章”银印</name>
            <imgId>i116</imgId>
            <dynasty>汗</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                秦汉印系官印形制稳定并在质料、钮式、印文自名方面确立了严格的等级标志。螭、龟、鼻钮或玉、金、银、铜质料分别代表了从天子到中下级官吏的不同等级地位。这枚龟钮银印，是西汉晚期颁给“广汉大将军”的官印。在汉代， 官吏俸禄二千石得佩用龟钮银印青绶，称“章”。龟在中国古代被视为阴物，寓有为臣之道，功成而退之义。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>东汉 魏霸玉印</name>
            <imgId>i117</imgId>
            <dynasty>东汉</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                秦汉印系是中国印章发展中的一个新阶段。它的基本形态特征是：印文以小篆为基本结构，形体趋于方正，逐渐形成专用书体，即“摹印篆”或称“缪篆”。印文以阴文为主，主要出于范铸。玉质玺印则多采用砣治而成。汉玉印表现出布局均匀协调，线条端庄劲挺、流畅自如的艺术风格。“魏霸”玉印是汉代玉印的代表作品，也是目前发现的印体最大的汉代玉质私印。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>晋归义氐王印金印</name>
            <imgId>i118</imgId>
            <dynasty>西晋</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                秦汉时期，中原王朝根据与周边各民族不同的关系制定了一套有别于内郡的官印制度，用于赐封归附中原王朝或相互修好的部族首领。以金、银、铜质及王、侯、君、长的官号区别不同等级，又以驼、马、羊、蛇钮式作为不同族别的标志。三国、魏晋仍然沿袭了这一制度。这一类印章是中原王朝与兄弟民族政治关系的实物见证，也是华夏民族逐渐融合的历史见证。 “晋归义氐王”金印为西晋王朝颁发给归附内郡的氐族首领的官印。此方金印重87.5 克，印文凿刻而成，线条犀利明快，布局跌宕起伏，可谓“疏可走马、密不容针”，是晋代凿印的代表风格。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>“管领本投下中兴等路民匠达鲁花赤印”铜印</name>
            <imgId>i119</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                辽、西夏、金、元都是少数民族建立的政权，各自创制了不同于汉字的民族文字。契丹文、西夏文和八思巴文都曾经使用于官印，但印章的形制仍以唐宋为模式，如这件八思巴字官印，在形态上反映出中原印章文化传统的深刻影响。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>何震“笑谈间气吐霓虹”石章</name>
            <imgId>i120</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>何震</author>
            <description>
                晚明何震、苏宣、梁袠、李流芳、归昌世、何通等人，一定程度受到吴门印风的浸淫，又有个人的探索和实践，在强调师法秦汉宋元的同时，从刀法、篆法各方面融入个性的创变，是晚明篆刻一个重要的风格群体。
                何震所作的“笑谈间气吐霓虹”是其目前存世屈指可数的篆刻原石之一，作品用刀挺劲，起收笔刀痕显露，笔画具有猛利的效果，气势磅礴，篆法沉着，个性表现十分强烈。此印印主为明代文学家朱之蕃，寓意谈笑间流露的才华如气吐霓虹般美妙。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>戴本孝“冒襄”六面石章</name>
            <imgId>i121</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>戴本孝</author>
            <description>
                明清之际文人士大夫讲究书斋陈设与文玩用器的工艺和品质，不仅追求印文的文学情趣，而且注重形式的赏玩品格。这一时期印章形制力求新奇多种。寓意“八面玲珑”的“冒襄六面印”形制别出心裁，印形有方、圆、长、椭圆、葫芦形等多种，形态新奇而又携带方便。此印为当时画家戴本孝刻制，反映了明清之际文人用印的审美趣味。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>黄易刻小松所得金石石章</name>
            <imgId>i122</imgId>
            <dynasty>清 乾隆</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>黄易</author>
            <description>
                在浙派印人中，黄易的印风以工稳见长，“小松所得金石”是他31 岁即乾隆三十九年时，在河北元氏县访得著名的汉代《祀三公山碑》后，为铭记此事而作，边款秀逸宽博，法度谨严。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>邓石如“淫读古文甘闻异言”石章</name>
            <imgId>i123</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>邓石如</author>
            <description>
                邓石如的篆隶为世所重，是一位具有开拓之功的清代书法家。篆刻初于何震、苏宣中取法，强调以书入印，不尚奇巧，其流转圆动的印文体势和自然流畅的冲刀技法，体现了“刚健婀娜”的特征，成为当时别开生面的篆刻新风。邓石如提出的“计白当黑”创作法则对书法篆刻具有理论创新意义。“淫读古文甘闻异言”一印的文句取自汉代王充所著的《论衡》。作品以圆转的线条为主，打破了相沿成习 “白文用汉”的陈规。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>吴昌硕“仓硕 俊卿之印”两面石章</name>
            <imgId>i124</imgId>
            <dynasty>近代</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>吴昌硕</author>
            <description>
                吴昌硕的篆刻掺入石鼓文的结体和笔意，形拙气盛。其早期得力于对古玺、汉印、封泥、陶文等古文字资料的艺术借鉴，化而用之，使其篆刻作品的内涵十分深厚。吴氏刀法兼具浑厚劲迈的艺术效果。在印面形态上，采用敲击、磨砺等人为手法造成浑然天成的残破效果，表现笔墨情趣与金石质感相糅合的审美趣味，是篆刻史上写意印风的早期开拓者。鸡血石章“仓硕•俊卿之印”是他的一方自用印，作于34 岁时，这件印作陪伴着他几十年的书画创作，形成了质朴圆浑的面貌。吴昌硕的印风对当代印坛以及日本篆刻均有深刻的影响。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>浮雕“八仙上寿图”田黄石章</name>
            <imgId>i125</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>玺印</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此章以寿山石中的名品——田黄为印材，印体四周采用深浮雕手法表现 “八仙上寿”图卷，这件作品中不同的人物形象表现栩栩如生，山石古松雕镂细腻精致，构图繁而不乱，展现了高超的艺术手法。色泽古雅、质材名贵的印石和精湛的雕刻工艺相结合，使这方印章成为珍贵的印钮装饰艺术珍品。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国少数民族工艺馆</name>
        <englishName>Chinese Minority Nationalities' Art Gallery</englishName>
        <floor>4</floor>
        <exhibit>
            <name>满族妆花纱蟒袍</name>
            <imgId>i126</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                蟒袍源自早期满族男袍的通用款式：大襟左衽、无领、窄袖、四开衩，马蹄袖。它既保留了原先衣服的特征也有所变化，个别部位也经过了改制。此蟒袍质地为妆花纱，即在纱地上用各色彩纬在织机上挖织起花。满族是马背民族，马蹄袖又叫箭袖，射箭时有护手作用，此款沿用至礼服，就有了满族行礼时需要甩袖的特定动作。改革后的满族袍服曾一度成为清朝官服的定制。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>蒙古族镶银嵌珊瑚珠头面</name>
            <imgId>i127</imgId>
            <dynasty>20世纪上半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                蒙古族的服饰主要由首饰、袍子、腰带和靴子几个部分组成，色彩浓烈。因地域和支系的不同，各地不尽相同，其中差别最大的要数妇女的头饰。蒙古族妇女的头饰非常讲究，历史上一套头饰的价值往往值好几群马或几百头骆驼。
                此套镶银嵌珊瑚珠头面属鄂尔多斯类型，体积大，分量重，装饰繁密，工艺精湛，由银嵌珊瑚和绿松石等珍贵材料制成，鲜艳夺目，为各盟之最。鄂尔多斯头面属蒙古族几个支系中最繁复的，价值昂贵，是财富的象征。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>鄂伦春族镶边拼花女童皮服</name>
            <imgId>i128</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                生活在大小兴安岭一带原始森林里的鄂伦春族主要以狩猎为生，他们在森林里来去自如，随处安家，各种野生动植物成为生活用品的重要来源。“食肉寝皮”是鄂伦春人传统的生活方式；不同季节的狍皮可以制成不同的衣着，男女老少都可穿着。狍子皮除了用来制作衣服之外，还可制作被褥和垫子，甚至用来搭盖遮风挡雨的小帐篷。
                鄂伦春族的服装以袍式为主，内穿皮袄、皮裤，外罩皮袍、皮套裤，还配皮手套、皮袜子、皮帽、皮靴等。狍皮帽是用完整的狍子头皮剥制而成，具有很强的迷惑性，为防止野外打猎时被同伴误伤，只在眼圈部位镶上黑皮，两个耳朵换成假的。这种狍皮服饰和用品不仅经久耐磨，而且防寒性能特好。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>维吾尔族绣花绿缎连衣裙</name>
            <imgId>i129</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                维吾尔族女子爱穿彩色衣裙，连衣裙形状宽松，色彩浓烈，花纹繁密，飘忽荡漾，美丽浪漫。此裙花纹用一种古老的劈线绣法绣成，层层晕色，富丽典雅。
                此绣法与南北朝至隋唐时期佛像的绣法是一致的，充分说明维吾尔族的传统刺绣有很深的历史渊源。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>侗族芦笙服</name>
            <imgId>i130</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                侗族芦笙舞，也称为“踩堂”、“踩笙堂”，传说源于春耕前祈祷风调雨顺、五谷丰登和祭祖的仪式，现成为侗族民间主要娱乐活动。每逢双年举行一次，俗称“芦笙会”。芦笙服为侗族男子在节日里吹芦笙踩堂时穿用，上身是无领对襟衫，满绣布片、拼图，白色的羽毛做缀饰。所饰图案可能与侗族历史上作为百越族的后裔对蛇图腾的崇拜有关。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>苗族织锦牯脏服</name>
            <imgId>i131</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                苗族是一个没有文字的民族，它的历史以往只能通过汉族典籍少量而片面的描述以及人们口中传诵的古歌内容来追溯。近来年，随着对苗族服饰文化的发掘和整理得知，苗族服饰正是一种象征符号，其价值超越了服饰本身。它通过款式和纹饰等特殊“语言”，记载了苗族的历史和文化，述说着本民族千百年来艰难而曲折的生存故事。
                牯脏服是“牯脏头”在苗族传统的祭祖节日——牯脏节时穿用的服装，纹饰布满全身，有自然界的日月星辰、花鸟草虫，亦有意寓苗族祖灵崇拜的各种图案。
                牯脏服的形制独特：两侧不加缝合，下部缀以带鸡毛飘带，可能与古老的贯首服和羽衣霓裳的习俗有关。此服织几何花纹，“卍”字纹夹在其中，色调古雅，意韵深邃。牯脏节以前13年过一次，过节时需要杀大量的牛祭祖，对资源造成了极大的浪费。现在人们在旅游点能目睹象征性的此类节日。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>布依族蜡染女服</name>
            <imgId>i132</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                贵州布依族妇女的服饰有一定的规则：缠头帕，着右衽短衣，穿百褶长裙或长裤，外系绣花围裙，有庄重、清秀之美。古朴清新的蜡染是布依族女服的装饰特点。蜡染纹样又以几何形的螺旋纹为主，加上锯齿，就成为象征太阳、光芒等的纹饰。布依族蜡染结构规整，纹饰纤细，虚实相间，层次丰富。这种服装又称“栏杆服”，即指缘以花边。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>黎族骨刻发簪</name>
            <imgId>i133</imgId>
            <dynasty>20世纪上半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                黎族的骨雕生动、形象，且富有变化，给人一种寓意深刻的神秘感，其中最为著名的为黎族女子头上的人形骨簪。骨簪用牛骨制成，刻工细腻。上部精雕戴冠的人头形象，人物表情威严，据说是古代黎族民间崇拜的一位头领；下部则装饰横条纹图案，寓意吉祥。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>彝族绣花镶边男服</name>
            <imgId>i134</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                彝族历史悠久，服饰种类繁多。四川凉山彝族保留了彝族服饰的基本样式。男子的服饰为：上衣黑色，大襟右衽，下着灯笼长裤。头顶蓄长发梳成的“天菩萨”（又称“英雄髻”，彝语为“兹尔”），象征男子的尊严。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>高山族贝衣</name>
            <imgId>i135</imgId>
            <dynasty>20世纪上半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                台湾高山族泰雅人首领的珠贝衣，是一种财富的体现。上面用近10万颗精心打磨过的细小贝珠串缀而成。先将不规则的珠片用线串好，在砂纸上来回摩擦，制成规则的贝珠，然后再缝到麻布上，制成衣服。贝衣耗时费力，工艺独特，虽款式简单，却是地位和财富的象征。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>白族扎染石榴绣球围巾</name>
            <imgId>i136</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                扎染古称“绞缬”，是我国一种古老的纺织品染色技艺。白族扎染一般以棉白布或棉麻混纺白布为原料，染料主要是采用植物板兰草制备的靛蓝。扎染的主要步骤有：画刷图案、针缝线扎、反复浸染、晒干、拆线、漂洗等。技术的关键是缝扎花纹的手法和染色工艺。白族扎染品种多样，图案多为自然形的小纹样，分布均匀，题材寓意吉祥，是实用又美观的工艺美术品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>壮族织锦花鸟树纹桌毯</name>
            <imgId>i137</imgId>
            <dynasty>20世纪下半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                壮锦，与云锦（南京）、蜀锦（四川）、宋锦（杭州）并称中国四大名锦。质地厚重，色彩对比强烈，纹样多为菱形几何图案，结构严谨而富于变化，具有浓艳粗犷的艺术风格。壮锦纹饰多选自生活中可见之物，象征吉祥。
                此锦在淡黄色底线上织出彩色的花鸟、花树等图案，再缘以几何纹、配上苹果绿边框、缀以粉红丝线，清雅古拙，色彩绚丽。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>维吾尔族刻花镂空提梁铜壶</name>
            <imgId>i138</imgId>
            <dynasty>20世纪上半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                洗手壶是信仰伊斯兰教人们沐浴洁身的常用器物，被称作“圣水壶”。这件铜壶造型古朴而优美，采用了錾花、镂刻等工艺，花草、维文布满壶身，既是实用品，又不失为一件完美的工艺品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>白族雕花木帽架</name>
            <imgId>i139</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                白族木雕历史悠久，大理剑川木匠闻名遐迩。帽架采用透雕工艺，在三块木板上分别雕刻了三条向上的游龙，龙头所向正是一颗宝珠。设计巧妙，图案生动，刀法娴熟。此帽架可折叠，轻巧美观，是一件实用的工艺品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>彝族彩绘漆皮甲</name>
            <imgId>i140</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                凉山彝族的彩绘漆皮甲用牛皮制作，根据人体形状剪裁，类似于唐代的明光铠。其前胸和后背呈大的块状，下面各有四块较小的略呈长方形的甲片保护腹部和腰部，再往下则由三百小块牛皮密密实实地组叠成六层护甲。黑、红、黄是彝族皮甲的基本色彩。彝族尚黑。黑色是“高贵”的意思；红色代表瑞兆，是勇敢、不怕死的象征；黄色则寓意吉祥、美丽、光明。大至有五种纹样：整片胸甲的左右两边装饰了形如旋涡的图案，称之为“牛眼纹”；中间部位有一醒目的冠状物，称作“鸡冠纹”；边缘装饰了星纹、菜籽纹、植物纹三种图案，这同彝族视牛、鸡为灵禽有关，寓意繁盛、吉祥。整件皮甲用皮绳缀合，式样古朴，质地厚重。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>藏族彩漆牛头明王跳神面具</name>
            <imgId>i141</imgId>
            <dynasty>20世纪上半叶</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                西藏面具中的跳神面具，用于宗教仪式。它同挂在寺院中的面具比较接近，与藏戏面具差别较大。以苎麻做胎，外面上油漆，十分轻巧，历久弥新，可长期保存。牛头明王是一位护法神，来自藏传佛教格鲁派密宗，又称“大威德明王”，形象为一位头戴骷髅的庄严神祗，它的三眼造型受印度教湿婆神愤怒尊像影响，有两个牛角，角上则装饰金色云纹，耳上挂有两个小铃，在表演舞动时可发出悦耳声响。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>木雕傩公</name>
            <imgId>i142</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>少数民族工艺</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                此为傩戏神案前供奉的神灵，都作圆雕头像。又尊称为东山圣公和南山圣母，传说傩公、傩婆为洪荒之后再造人间的伏羲和女娲的化身，民间说法很多。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国历代钱币馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Coins</englishName>
        <floor>4</floor>
        <exhibit>
            <name>大泉当千</name>
            <imgId>i143</imgId>
            <dynasty>三国</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                大泉当千钱，是三国时期吴国孙权于赤乌元年 (238年)铸造的钱币。钱文“大泉当千”，意思是它可当一千枚的小钱使用。当时的吴国推行大面额的钱币，除铸造大泉当千钱外，还先后铸造有大泉五百、大泉二千和大泉五千等几种钱币。这里介绍的这枚大泉当千钱，是目前所见大泉当千钱中最大的，属于当时的初铸品。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>天策府宝（鎏金）</name>
            <imgId>i144</imgId>
            <dynasty>十国</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                五代十国时期中国处于大分裂的状态中，实物交换再次盛行。先后建立的各政权纷纷铸造自己的货币，并形成一定的流通区域。天策府宝是五代十国时期的楚国马殷于乾化元年(911年)铸造的钱币。当时马殷被梁太祖拜为天策上将军，建天策府，于是铸造此钱作为纪念。天策府宝有铜、铁二种。其中，鎏金的铜质的天策府宝最为珍贵，以枚为计。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>“西刀”尖首刀</name>
            <imgId>i145</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                春秋战国时期，习惯于过游牧生活的北方民族中的部分族群在与中原交往过程中开始过上了定居生活，并铸造尖首刀。尖首刀因首部尖锐而得名，为仿制生产工具刀削而来。钱文带有“西刀”的这类尖首刀铸造于战国时期，为近年在山西定襄附近发现，数量极少。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>绍熙通宝（铁母）</name>
            <imgId>i146</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                两宋时期铜铁钱并行，并以币值分大小书灯，且形成了格子的流通区域。南宋淳熙七年（1180年）开始，钱币背面加铸有铸造年份，铁钱还盛行加铸铸造钱币的钱监名。
                绍熙通宝钱从南宋光宗绍熙元年(1190年)开始铸造，并多为铁钱，面额有小平、折二和折三三等。此枚绍熙通宝铜钱是用来翻砂铸造铁钱的母钱（即“钱模”），折三型，钱文篆书，背穿上“定”字为钱监名的简称，穿下“三”字为铸造该钱的年份，流传至今，殊为珍贵。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>“陈二郎十分金”金牌</name>
            <imgId>i147</imgId>
            <dynasty>南宋</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                唐宋时期金银货币及金银锭一般不参加流通，主要用于赏赐、纳税等。目前所见金牌都是南宋时期铸造的，有长短之分，一般长在12厘米左右的一件金牌重量相当于当时的一两左右，主要用于赏赐、纳税、保值、储藏和商业支付等。这件金牌也是一两重，上面打有“陈二郎十分金”和“铁线巷”戳记，“陈二郎”为工匠名，“十分金”指金牌的成色，“铁线巷”是南宋都城临安的街道名，也是指金银铺所在的地理位置。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>天朝万顺（契丹文）</name>
            <imgId>i148</imgId>
            <dynasty>辽</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                辽代是契丹族建立的政权，除使用历代旧钱和宋钱外，很早就开始铸造具有隶书意趣的年号钱，但铸量不多。一般见到的辽代钱币钱文都是汉字，并具有隶书意趣，契丹文的钱币则不多见。天朝万顺钱的钱文有多种解释，具体铸造时间不详。这枚天朝万顺钱背面外郭已磨夷。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>宣和通宝</name>
            <imgId>i149</imgId>
            <dynasty>宋</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                两宋时期的钱币盛行年号钱，南唐创造的两枚钱币形制大小如一、钱文书体讲究变化的“对钱”之制也为宋代所仿效并流行。
                这两枚宣和通宝钱铸造于北宋徽宗宣和年间（1111-1118年），是一对“折二”钱，即一枚可当两枚小钱使用。两钱的形制大小完全一致，仅钱文字体有所不同，分别为篆书和隶书，正是当时流行的对钱。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>至元十三年扬州银锭</name>
            <imgId>i150</imgId>
            <dynasty>元</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                至元十三年（1276年），元兵征服了南宋，回到扬州，丞相伯颜下令搜查将士的行装，把搜出的银子熔铸成锭，每锭五十两，献给皇帝，再分赐给将士，流通于市面。后来，政府也有铸造。现在发现的这种银锭纪年都是至元十四年，上面加盖有铸造的官名和工匠名等文字，发现较少。因为它的背面铸有阴文“元宝”两字，所以，大家都称之为“元宝”。以后，元宝便成了银锭的代称。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>永乐通宝</name>
            <imgId>i151</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                永乐通宝钱开始铸造于明代成祖永乐六年（1408年），流通钱只有小平一种。上海博物馆收藏的这枚永乐通宝钱为折三型，背面穿右铸“三钱”两字，表明它是一种纪重钱，反映出当时曾准备依洪武通宝钱制度，铸造币值分五等的纪重钱，但不知什么原因而没有正式推行。所以，它实际上是一枚试样钱，是研究明初钱币制度发展相当重要的实物资料。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>贞祐宝券伍贯钞版</name>
            <imgId>i152</imgId>
            <dynasty>两宋 辽 西夏 金</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                两宋辽西夏金时期信用货币的纸币开始出现并得以广泛使用。贞祐宝券伍贯钞版，是金章宗贞祐三年（1215年）七月开始推行纸币“贞祐宝券”时，用于印制纸币的印版，青铜质地，文字反书。印版花栏外上方横书“伍贯”两字，代表纸币的面额；版右为斜置的两枚合同印，表示拿着这印出来的纸币可以到京兆府和平凉府兑换现钱。花栏中间“伍贯八十陌”意思是按照当时的“省陌“制度，伍贯只能兑换现钱四千文。下方则铸有纸币的流通范围、准予兑换现钱的地方、以及伪造处罚和印造机构的官职名等文字，是研究中国古代纸币发展重要的实物资料，同时也是研究中国古代活字印刷极具价值的资料。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>顺治通宝（雕母）</name>
            <imgId>i153</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                顺治通宝，铸造于清世祖顺治年间(1644-1661年)，是满清入关后铸造的第一种铜钱，有小平钱、折二、折十等几种。顺治通宝钱基本上可分为仿明式、汉文纪局、一厘钱、满汉文纪局和满文纪局等五种钱式，并为以后清代历朝所遵循。
                这枚顺治通宝雕母钱，非常特别，背面穿孔的左边为满文“宝”字，右边为汉文“原”字，是当时没有采用的一种钱币样式，所以，发现极少。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>太平天国花钱</name>
            <imgId>i154</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                太平天国起义发生于清代咸丰元年（1851年），1864年失败。在起义期间，曾铸造过大小不等的流通钱币，同时也铸造过用于镇库或赏赐的钱币。这些用于镇库或赏赐用的钱币因为一般都装饰有双龙、双凤和八宝吉祥等图案，因此，被称之为“花钱”，正面有“太平天国”四字、背面有“圣宝”两字，钱体厚重，流传很少。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>广东“寿”字一两银币</name>
            <imgId>i155</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                清代白银一般被铸成银锭形式，流通实行银两制度，有实银和虚银之分。不同地区采用的形制和平色标准不尽相同，在使用过程中需相互折算，极不方便。道光年间，在今天的福建、台湾地区出现仿制外国机制银元的打制银元。光绪十年，吉林首先机制银元。光绪十六年（1890），广东开铸“光绪元宝”新银元。以后，各省竞相铸造，与银两并行。
                广东“寿”字一两银币，因其背面镌有一篆书的“寿”字而得名，面额为库平一两，以正面蝙蝠双翼阴阳线条的不同，可以分为两大版别，传光绪三十一年（1905年）广东造币厂为庆贺慈禧太后七十岁生日而制，流传很少。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>三铢石范</name>
            <imgId>i156</imgId>
            <dynasty>西汉</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                竖式浇铸法是我国古代金属货币最早的铸造方法，通常由平板式的石范、陶范或铜范对合组成一组铸钱范采用竖立浇铸方式，一次最多可浇铸数十枚钱币。三铢钱，是西汉武帝建元元年（前140年）开始铸造的一种钱币，这件石范有完整的阴文钱型三个，不完整的钱型五个，钱型之间还设有内浇道，可直接用于浇铸钱币。三铢石范目前除山东莱芜1973年曾出土一件外，仅此一见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>1909年广东沙面万国宝通银行一元</name>
            <imgId>i157</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                清政府先后发行曾顺治钞贯、大清宝钞、户部官票，及大清（户部）银行兑换券等各种纸币。各省官银钱局、各类银行和民间金融机构也发行纸币。1840年以后，外国金融势力开始涌入中国，在华设立的银行亦发行纸币。
                万国宝通银行是美国花旗银行早期名称。花旗银行成立于1812年，当时的英文为International Banking Corporation，1927年1月与纽约国家银行合并后，英文改为The National City Bank of New York，在中国开始发行纸币是在1907年，有银元票和银两票两种。这张1909年发行的万国宝通银行一元纸币是设在广州的。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>咸丰七年大清宝钞百千文</name>
            <imgId>i158</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>钱币</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                大清宝钞是清政府在咸丰三年(1853年)发行的一种纸币，面值共有五八种，因为可以兑换铜钱，所以，又称为“钱钞”。现在所看到的这张大清宝钞发行于咸丰七年，面额为百千文，存世极少。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国历代玉器馆</name>
        <englishName>Gallery of Chinese Ancient Jade</englishName>
        <floor>4</floor>
        <exhibit>
            <name>玉玦</name>
            <imgId>i159</imgId>
            <dynasty>新石器</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                马家浜文化是上海考古年代最早的历史文化，当时已经出现了少量的玉饰品。这件玉玦就是当时人们用于夹挂在耳部的佩饰。这件玉玦用乳白色玉髓制作，环形，有一缺口，使用时将耳垂下部轻拉变薄后嵌入佩戴。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>神面纹玉琮</name>
            <imgId>i160</imgId>
            <dynasty>新石器 晚期</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                神面纹玉琮是良渚文化晚期的典型器物，高39.3 厘米，共分15 节，在国内外同类型玉琮中属于比较高大的一种，每一节的四面均饰对称简化的神面纹，比较罕见的是在其上端射口部位有一个展翅的鸟纹。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>鸟纹璧</name>
            <imgId>i161</imgId>
            <dynasty>新石器</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                良渚文化玉器为上海博物馆馆藏特色之一，其中最重要的是玉琮和玉璧，“以苍璧礼天，以黄琮礼地”，与古人天圆地方的宇宙观相呼应。鸟纹玉璧上刻有小鸟站于祭坛上的符号，在同类器中较为少见。鸟一般是良渚先民崇奉的神鸟，作为神的使者起沟通天和地的作用。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>权杖</name>
            <imgId>i162</imgId>
            <dynasty>新石器</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                玉权杖，是良渚文化中重要的品类，由玉钺及两个小附件组合而成，系权力的象征，在当时往往为集军、政、巫为一体的氏族首领所执掌。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>龙首纹玉玦</name>
            <imgId>i163</imgId>
            <dynasty>春秋 早期</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                春秋战国各种龙纹造型千姿百态，争奇斗艳，或一首双身，或双首一身，或三龙纠结于一处。龙纹玉玦采用阴刻的手法，在缺口两端对称琢制双龙首，且共用一身，形成“双首一身”的形式。单独的玉龙往往作为组玉佩中的组件，有“C”形、“S”形、“W”形三种基本造型。“C”形玉龙全身弯曲，尾部末端处回折，躯体部分以“人”字纹装饰，每毫米有四至五根线条，工艺十分精湛。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>玉神人</name>
            <imgId>i164</imgId>
            <dynasty>新石器 晚期</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                石家河文化分布在江汉流域一带，常见出土人物和动物形态的玉器。玉人一般是人首造型，未见全身人像。上海博物馆藏玉神人尽管是传世的，但品相完好，玉质晶莹剔透，制作工艺高超，在海内外目前仅此一见。其头戴平顶冠，两耳饰环，双手置于胸前，一般认为这是古代巫师正在做法、通神的形象。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>幎目缀玉</name>
            <imgId>i165</imgId>
            <dynasty>西周</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                幎目缀玉是供古代上层贵族使用的葬玉，俗称玉覆面。先将玉制成人的五官形状，再缝缀于方形的丝织品上，最后覆盖于死者的脸上。这种习俗从西周晚期开始一直延续到战国，汉代演变成玉衣制度。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>兽面纹玉戚</name>
            <imgId>i166</imgId>
            <dynasty>商</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                夏、商、西周时期，统治者为了巩固政权和规范礼治的需要，建立了一整套用玉的制度，产生了系列化的玉礼器。除了礼器之外，还有一些仿制青铜兵器的仪仗器，不作为实用，而在国家重要的典礼场合以增威严。戚也是一种仪仗器，兽面纹玉戚两面饰有相同兽面纹，兽面有大眼、眉毛和大角，兽面纹下还装饰有四个涡纹与四组蕉叶纹，在商代同类器中比较少见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>玉虎</name>
            <imgId>i167</imgId>
            <dynasty>商</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                商周时期的佩玉以动物造型最为常见，形制特征比较明显，多为片面雕，圆雕较少，刻划简练，善于抓住对象瞬间的动感，神态毕具。玉虎口微张，足部蹬地，尾部上翘并蜷曲，奔跑之状颇为生动。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>玉梳</name>
            <imgId>i168</imgId>
            <dynasty>商代晚期</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                玉梳是上层贵族使用的器物，可以有两种用途：一是梳发，另一插在发髻上作为装饰。最早的玉梳滥觞于良渚文化，多呈冠状形式，下连象牙质梳齿，称梳背。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>玉圭</name>
            <imgId>i169</imgId>
            <dynasty>夏</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                圭流行于先秦时期，据文献记载是用于祭祀东方的礼器，也可分别等级，或作符节，行使征收恤荒、和难聘女、治德结好、易行除匿等职能。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>重环谷纹玉璧</name>
            <imgId>i170</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                战国流行谷纹，这种刻纹被广泛运用于各种器物上。重环谷纹玉璧为内外二环套连的形式，两面均装饰谷纹，用以表达祭天时祈求“风调雨顺、五谷丰登”的愿望。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>龙凤纹玉剑璏</name>
            <imgId>i171</imgId>
            <dynasty>战国</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                剑璏是古代剑上的装饰，这件剑璏为青玉质，比较厚重，通过浅浮雕的手法勾勒了盘曲交织的龙、凤、虎、虺等形象，琢工奇巧，在目前所见的同类型器物中属极其繁复精美的一件玉器。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>龙纹玉鲜卑头</name>
            <imgId>i172</imgId>
            <dynasty>南北朝</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这是皇帝衮服上的腰带扣，鲜卑头是胡语带扣的音译。龙体上有若干小孔，原应镶有宝石。背面铭文记述了制造时间、制造机构、器物名称、制造工时、建造官名等。据考证为晋代皇帝的御用之物。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>乐伎纹玉带板</name>
            <imgId>i173</imgId>
            <dynasty>唐</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                玉带始见于北周，是古代官员表示品级的玉饰，根据不同的级别使用不同材质的革带饰。唐宋时期制度规定三品官以上才能佩金玉带，至明代则规定一品官以上才能佩玉带，而以下级别的官员只能佩其他材质的革带饰，这说明玉在古代的地位是最高的。唐代国力强盛，对外开放，中西文化交流频繁，使得不少外域的事物成为玉器的装饰题材。乐伎纹玉带由十二块带板组成，其中铊尾一件，方形銙十一件，另有铜质带扣一件。带板正面以压地隐起的手法雕出深目高鼻、窄袖高靴的少数民族乐伎的形象，或翩翩起舞，或吹弹乐器，面部细节与衣褶线条流转利落，神态动作自然。唐代胡人乐师颇多，“龟兹乐”、“西凉乐”曾风靡一时，带板图案正反映了这种历史情景。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>春水玉饰</name>
            <imgId>i174</imgId>
            <dynasty>金</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                金代少数民族的玉器题材草原色彩鲜明，以“春水”玉和“秋山”玉为特色，它表现了春秋两季北方游牧民族狩猎的情景。“春水”指春季皇帝率手下赴湖边围捕天鹅，放出凶猛的 “海东青”飞扑啄咬天鹅的脑袋，天鹅坠地，而后士兵将其用刺鹅锥刺死，众人再分吃天鹅肉。
                春水玉饰用“俏色”的手法，通过玉质本身的不同色彩来雕刻黑色海东青捕食白天鹅的场景，二者形成强烈对比，具有悲剧色彩的审美意味。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>莲式玉水盂</name>
            <imgId>i175</imgId>
            <dynasty>清 乾隆</dynasty>
            <type>玉器</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                玉制文具多见于宋代以后，尤其是明清时期，这与文人的玉德观紧密关联。常作动植物的仿生形，多出新出奇、巧夺天工。清代莲式玉水盂质地纯洁莹润，雕工精致细巧，器呈一大一小双莲蓬状，一只鹭鸶口中衔鱼伫立一旁，意趣盎然。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
    <exhibitionHall>
        <name>中国明清家具馆</name>
        <englishName>Chinese Ming and Qing Furniture Gallery</englishName>
        <floor>4</floor>
        <exhibit>
            <name>黄花梨有踏床交杌</name>
            <imgId>i176</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                保存完好，制作极精，明代交杌传世不多。交杌下方的踏床也称“脚踏”。交杌在折叠时，踏床可取下或翻转以便于携带。几面用丝绒编成，为近年穿织。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明黄花梨木圆后背交椅</name>
            <imgId>i177</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这把交椅比例匀称，造型流畅。取材黄花梨木，色泽不静不喧，恰到好处；纹理或隐或现，灵动变幻。椅圈分五段接成，连接处使用“锲钉榫”使一圈分段连接而不散落。搭脑与扶手一顺而下，圆婉柔和。构件的交接部位则镶有白铜饰件，兼加固和装饰作用。靠背板以攒框镶板的方式制成，上为透雕螭纹，中为透雕麒麟纹，下为壼门亮脚。壼门，即在须弥座及床座上的雕刻或椅子靠背板底部、围屏底部的透空装置。此类交椅通常设于厅堂中的显著位置，有凌驾四座之势，是身份和地位的象征。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明黄花梨木束腰齐牙条炕桌</name>
            <imgId>i178</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                该桌为有束腰三弯腿造型，适合雕刻精美的纹饰，与很多素雅的无束腰直足类型炕桌形成鲜明对比，造型较为特殊少见。它采用齐牙条的作法，即牙条与桌腿不是45°斜面相接，而是作垂直平接使得细致雕刻的双螭卷草灵芝纹得以完整呈现。牙条，即桌面下方桌子两侧的木板。本件炕桌的腿足肩兽纹“兽发飞扬，双眼愤睁，鼻息呼之欲出。”而牙条则装饰双螭对峙造型，张弛有力，栩栩如生。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明黄花梨六柱式架子床</name>
            <imgId>i179</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                六柱式架子床由床体设有六根柱子而得名，最早始于南北朝。这张制作于明代晚期的架子床由床罩和床身组成，该床正面上方挂檐镶三块透雕板片，雕有双凤朝阳和双龙戏珠，下面的围子正面透雕麒麟，皆为吉祥图案，床身下方牙条上，浮雕卷草纹和螭纹。螭为古代传说中一种没有角的龙，有驱鬼辟邪的作用。床的两侧后面挂檐和床围子用四簇云纹的装饰，为典型的“攒接”与“斗簇”手法。这件家具端庄秀丽，玲珑剔透，用料为正规的黄花梨木。明代的架子床实用性和艺术性极佳，以致数百年为人们所沿用。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>紫檀插肩榫大画案</name>
            <imgId>i180</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                该画案尺寸宽大，以紫檀为原料，用料阔绰。紫檀木极为珍稀，明代的紫檀家具比黄花梨家具还要少，大型紫檀家具更是珍贵，这件紫檀木插肩榫画案正是一例，所以从晚清以来被推崇为“第一紫檀画案”。其最大特点在于合理设计了腿足、斜肩、牙头、牙条之间的支撑，它的线脚简练，牙子、腿足边缘有饱满的阳线，足端只是稍作雕饰，牙头可承受更重的负荷并起到加固连接的作用，这使得整件家具的结构能保持稳定。这件画案的一块牙条上刻有光绪丁未清宗室溥侗（1871—1952）的题识，全文共96字，说明该案制作古朴，是宋牧仲家中传世之物。宋牧仲即宋荦，号漫堂，官至吏部尚书，工诗词、绘画。这画案就是他钟情的自用之物。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>明黄花梨折叠式镜台</name>
            <imgId>i181</imgId>
            <dynasty>明</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                镜台为古人的梳妆用具。该此镜台为折叠式，较为特殊，顶端的盖板可以支撑起大约60度的角度，采用为攒框装板的做法，内分八格，除六格内装板浮雕螭纹以外，正中一格用角牙构成透空的四簇云纹，可以承托铜镜。其下中间一格安荷叶形托子，可以上下移动以便在支架上调节铜镜位置的高低。螭纹装饰板较厚实，中间略厚两边较薄，使得浮雕图案显得鲜明饱满。镜台下部正立面作两开门，门板所用的材料为整个镜台的黄花梨用料中最好的一块，有着行云流水般的自然花纹，构成镜台装饰上的另一道风景。而门内则设抽屉三个，可存放梳妆用具或金银珠饰。镜台下四足架空，作矮扁有力的内翻马蹄造型。通观整件作品，其出处彰显了古朴雅致的风范，意趣非凡。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>紫檀木雕云蝠番莲纹架几案</name>
            <imgId>i182</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                所谓架几案就是在两个造型和纹饰完全相同的几座上架上一块狭长的面板，几座可以位于面板两端，亦可根据面板的长度适当向内侧等距偏移，以利于面板重量的均匀分布，使面板中部不致下垂。该案面板四边剔地满雕传统的云蝠纹，有“福运连绵”之意，几座却雕刻西方宫廷艺术风格的番莲纹。清代宫廷家具常见这种装饰手法，使古典家具产生了中西合璧、相映成趣的艺术效果。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清紫檀仿竹节雕鸟纹多宝格</name>
            <imgId>i183</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                多宝格在清代十分流行，一般都成对组合，后期又出现了这种带有西洋风格用彩色玻璃装饰的单体多宝格。这件多宝格用紫檀等木材制成，取典雅的西式造型，上有柜帽，下有底座，柜门分为开门和移门两种，所用玻璃均为进口西式压花玻璃，门拉手用象牙雕成。该家具雕刻纹样基本为东方风格，主体框架雕竹节纹，其它还有暗八仙、花卉、鱼鸟等，尤以鸟纹居多，柜顶中间圆雕凤凰，有百鸟朝凤之意，凤嘴衔书卷，头可转动。构件转角处包镶錾花白铜饰件，精工细作，雕饰繁缛，细致入微。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清紫檀雕云龙纹嵌玉石座屏风</name>
            <imgId>i184</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                清中期典型作品，形制硕大，采用了多种材料并用、多种工艺结合的装饰手法。屏身由五扇组成，均以紫檀制成。屏风正面用高浮雕云龙纹，并在黑漆地上用白玉、青玉、绿松石、青金石、芙蓉石、珊瑚、玛瑙等各色玉石镶嵌出花鸟和博古图案，光色璨然。屏背雕地滚云和描金彩绘山石、松、竹、梅，所刻刀工精湛，镶嵌华丽，纹饰繁缛。屏座为须弥式，浮雕莲瓣纹。该屏风雕工精湛，百宝嵌巧夺天工，画面雅丽脱俗，章法严谨，繁而不乱，显示出极高的工艺水准，是清代全盛时期的典型作品，堪称国宝。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清银杏木雕人物故事座屏风</name>
            <imgId>i185</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这件银杏木雕人物故事座屏风在上半部雕人物景致，树木丰茂，细致入微，以较小的雕刻深度内表现较大景深，十分见功力。屏座上、下各横分为绦环板三块，两侧各一块，雕镂钻空，给予屏风一种透气感，避免上下同样雕绘带来的沉闷；在墩座上圆雕小狮。这件屏风虽满雕人物、景色而不显冗余，虽精巧富丽亦不失清雅，不同木色相映生辉，意境幽远。银杏木材质地纹理轻软细密，不翘裂，耐腐性强，易着漆，并有特殊的药香味，抗蛀性强，被称为银香木，是一种非常好的建筑用材，也是制作木雕的上乘材料。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清紫檀雕云龙纹大方角柜</name>
            <imgId>i186</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                这是宫廷使用的大型家具，成对，除了层板、内框、抽屉用铁力木以外，其他全部用上等紫檀大料。这件家具体量庞大，重达数百斤，用料粗壮厚实，牛毛纹密布，柜门浮雕龙纹两组，龙皆五爪，气势不凡。柜门和膛板分别雕“苍龙教子”和“二龙戏珠”。该柜门扇间闩杆活做，上有榫头，下有滑槽，可在存取大件衣物时装卸自如。柜顶大框有卯眼，可知其曾有顶柜配对，早已散失。此柜用料阔绰，形体宽大，为传世方角柜中仅见。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清红木金漆嵌象牙宝座</name>
            <imgId>i187</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                三屏风围子，罗锅枨搭脑，靠背至扶手高度递减。三弯腿，牙条浮雕花卉。腿、牙连接处镶掐丝珐琅寿桃、蝙蝠，寓意着“福寿”。足下置罗锅枨式托泥。围子是该宝座的装饰重点，贴金嵌染色过的象牙成石榴、寿桃、佛手之形，间有蝙蝠萦绕翻飞，寓意着“多子、多福、多寿”，牙雕追摹自然形态，染色得当，整个画面生机勃勃、金碧辉煌、富贵呈祥。红木，即酸枝木，清中期以后大量使用，此宝座的制作年代较晚。
            </description>
        </exhibit>
        <exhibit>
            <name>清紫檀雕云龙纹宝座</name>
            <imgId>i188</imgId>
            <dynasty>清</dynasty>
            <type>家具</type>
            <author>未知</author>
            <description>
                宝座是我国椅子中等级最高的坐具，通常在宫廷及府邸中所见，这件展品曾为清廷御用，它体量宽宏，选用名贵的紫檀木通体满雕，结构取三屏风形状，边框呈流畅的卷云状，靠背正面中央雕一龙从天而降，其下雕二龙戏珠，再下雕江河山岳，真龙天子君临江山，两侧扶手雕云龙纹，下面细细的束腰雕云蝠纹，束腰下托腮雕莲瓣纹，四腿及牙条满雕云龙纹，整个宝座气势端庄，站在这个宝座前可以想象当年天子黄袍加身，正襟危坐，号令天下的情景，领略到清代家具制作上的皇家风范。
            </description>
        </exhibit>
    </exhibitionHall>
</resources>